[{"href": "/index/geschichten/2019/01/muensterplatz.html", "title": "1000 Jahre - 10 Geschichten: Der M\u00fcnsterplatz: Raum, um Geschichte zu schreiben", "hist_year": "2007", "text": "\n\n Was w\u00e4re das M\u00fcnster ohne seinen Platz! Der M\u00fcnsterplatz geh\u00f6rt zur Kirche, ist aber mehr als ihr Vorhof: Er ist auch ihr Gegenst\u00fcck. Denn wenn sie Best\u00e4ndigkeit und Stabilit\u00e4t symbolisiert, so steht er f\u00fcr das Vor\u00fcbergehende und Spontane, f\u00fcr den historischen Wandel der Stadt. \n \n \n Ins Freie \n Drehen wir uns noch kurz um, bevor wir die Kirche verlassen: zu den Bankreihen, die den Blick nach vorne zwingen, zu Kanzel, Chorgest\u00fchl und dem hypnotisierenden Lichtspiel durch die Rund- und Spitzbogenfenster. Dar\u00fcber das machtvoll hohe und zugleich schutzversprechende Gew\u00f6lbe. Wenden wir uns von alldem ab \u2013 und treten ins Freie. Hier, unter dem nackten Himmel, f\u00fchlen wir uns kurz schutzlos. Das fehlende Echo wirft uns auf uns selbst zur\u00fcck. Ein H\u00e4userkranz hegt den freien Raum ein, reihenweise Fenster blicken auf uns, unser Heraustreten. \n\n Der M\u00fcnsterplatz stellt das M\u00fcnster frei, l\u00e4sst unseren Blick in der Vertikalen staunend bis ganz nach oben wandern, zu den beiden Spitzen des Bauwerks, das wie kein anderes f\u00fcr Basel steht. Was tun wir noch? Wir fotografieren oder zeichnen vielleicht den markanten Bau, wie die Sch\u00fcler im Zeichenunterricht auf dem Bild von 1939. Wir setzen uns unter die Schatten spendenden B\u00e4ume. Oder wir posieren f\u00fcr ein Bild auf der Pfalz. Vielleicht warten wir auf jemanden \u2013 oder wir spazieren weiter. \n \n \n Was ist \u00f6ffentlicher Raum? \n Dieser Platz, der das M\u00fcnster umgibt, ist f\u00fcr uns der Inbegriff dessen, was wir als \u00ab\u00f6ffentlichen Raum\u00bb bezeichnen. Woran denken wir dabei? Etwa an Spektakel und Unterhaltung. An politische Versammlungen und Revolten. Oder schlicht ans Flanieren, Verweilen, Sehen und Gesehenwerden. Solche Pl\u00e4tze sind grunds\u00e4tzlich unbesetzt und das heisst: offen f\u00fcr ihren Gebrauch. F\u00fcr wessen Gebrauch? Welchen Ereignissen hat der M\u00fcnsterplatz Raum gegeben? Und wie trug er damit zur Geschichte der Stadt bei? \n \n \n Spiele der Oberschicht \n Der M\u00fcnsterplatz strahlt (meist) eine vornehme Ruhe aus, keine Frage. Im 13. bis 15. Jahrhundert diente er der Basler Oberschicht als Treffpunkt. Er geh\u00f6rte zum bisch\u00f6flichen Besitz und in den angrenzenden H\u00e4usern wohnten Domherren und Mitglieder des bisch\u00f6flichen Dienstadels. Der Platz diente auch als Marktplatz, als Ort f\u00fcr amtliche Akte und bisch\u00f6fliche Zeremonien. Seiner Gr\u00f6sse und Form wegen eignete er sich optimal f\u00fcr das Abhalten von Turnieren. Die K\u00e4mpfe, die immer wieder in blutige Fehden ausarteten, wurden durch Gelage und Tanz im nahen Haus zur M\u00fccke begleitet. Nicht hier oben \u00abauf Burg\u00bb, sondern auf dem Petersplatz hielt hingegen das gemeine Volk seine Spiele ab. \n \n \n Feuer ist ein starkes Zeichen \n Im Februar 1529 verschafften sich \u00abNeugl\u00e4ubige\u00bb (Anh\u00e4nger der Reformation) Zutritt zur M\u00fcnsterkirche, rissen Alt\u00e4re und Heiligenstatuen heraus und verbrannten sie auf dem M\u00fcnsterplatz. Religi\u00f6se Symbole zu verbrennen war ein gewaltiger Akt in einer Zeit, in der viele Menschen diesen Symbolen grosse eigene Kraft zusprachen. Doch der Angriff, der als \u00abBildersturm\u00bb erinnert wird, richtete sich nicht nur gegen den \u00abalten Glauben\u00bb, sondern auch gegen das Machtgef\u00fcge einer politischen und klerikalen Elite. \n \n \n Neue Rechte, neue Freiheiten \n Rund 270 Jahre sp\u00e4ter ist eine ungleich geordnetere Versammlung rund um ein kleines B\u00e4umchen \u00fcberliefert: 1798 schm\u00fcckte man das M\u00fcnster republikanisch und feierte die Gleichstellung von Stadt- und Landb\u00fcrgern (siehe dazu auch den  Beitrag von Dominik Sieber ). Diese Feier ist Zeichen eines neuen Anspruchs an B\u00fcrgerschaft und Teilhabe am \u00f6ffentlichen Leben. Im 19. Jahrhundert wurden neue Rechte und Freiheiten gefordert: Versammlungsfreiheit, Meinungsfreiheit, Pressefreiheit, Gewerbefreiheit. In der anbrechenden liberalen Ordnung erhielt der \u00f6ffentliche Raum eine neue Bedeutung. \n \n \n Die Stadt auf sich wirken lassen... \n Touristinnen und Touristen auf der Pfalz, eine Runde Riesenrad zur Herbstmesse, Jungb\u00fcrgerfeier zum 1. August: Auf den M\u00fcnsterplatz kommen Reisende wie Bewohnerinnen und Bewohner der Stadt, um die Stadt, um die historische Kulisse, die machtvolle Architektur auf sich wirken zu lassen. Es f\u00fchlt sich hier an, als h\u00e4tte man den Ursprung, den Ausgangspunkt der Stadt gefunden, von dem alles andere ausgegangen ist. Geborgenheit und \u00dcberblick zugleich. \n \n \n ...oder auf die Stadt einwirken \n Der Fackelzug vom 1. Februar 1961, der an die eidgen\u00f6ssische Abstimmung f\u00fcr das Frauenstimmrecht von 1959 erinnern wollte, versammelte sich nicht zuf\u00e4llig hier, im historischen und symbolischen Kern der Stadt. \n\n Auch die \u00abJunge Aktion\u00bb mobilisierte f\u00fcr das \u00abSchwarzenbachab-Fest\u00bb 1970 auf den M\u00fcnsterplatz. Sie bek\u00e4mpfte mit dem Fest die \u00dcberfremdungsinitiative von James Schwarzenbach und stellte auf ihren Plakaten die Initiative unmissverst\u00e4ndlich in einen historischen Kontext. Die Initiative wurde mit 54% abgelehnt. \n \n \n Sich versammeln \n Im Zeichen des Baubooms und des wirtschaftlichen Aufschwungs der Nachkriegszeit nahm der M\u00fcnsterplatz auf, was die Stadt buchst\u00e4blich \u00fcberfuhr: Er wurde zum Parkplatz. Erst seit 2007 ist der Platz autofrei. Sein touristisches Potenzial und seine historische Relevanz sind mittlerweile erkannt und in speziellen Nutzungspl\u00e4nen wird der Gebrauch des Platzes unter Ber\u00fccksichtigung mannigfaltiger Interessenlagen geregelt. \n\n Doch bei allem Bem\u00fchen um geregelte Verh\u00e4ltnisse zeigt die Geschichte: Pl\u00e4tze sind mehr als historische Kulisse oder Standortvorteil. Sie schreiben Geschichte mit, indem sie auch unvorhersehbaren und unberechenbaren Ereignissen Raum bieten. Sie stehen f\u00fcr das nicht steuerbare menschliche Bed\u00fcrfnis, sich zu versammeln. Sei es, um historische Zeichen zu setzen, sei es, um das Zusammensein an sich zu feiern. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Lina Gafner  sucht nach dem Zusammenwirken von Menschen, Tieren und Dingen im st\u00e4dtischen Raum und seiner Geschichte. Mit Patrick Kury ist sie Co-Projektleiterin des Projekts und mit Esther Baur Mitherausgeberin von Band 9, dem einzigen Themenband der Reihe Stadt.Geschichte.Basel, der dem Thema \"st\u00e4dtischer Raum\" gewidmet ist. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur  \n                     Kaspar von Greyerz, \u00abReformation, Humanismus und offene Konfessionspolitik\u00bb, in: Georg Kreis, Beat von Wartburg (Hg.), Basel. Geschichte einer st\u00e4dtischen Gesellschaft, Basel 2000, 80-109. \n\n Werner Meyer, \u00abTurnierstadt Basel\u00bb, in: Mittelalter. Zeitschrift des Schweizerischen Burgenvereins, 19/1 (2014). \n\n Anne Nagel und Brigitte Meles, \u00abM\u00fcnsterplatz\u00bb, in: Die Kunstdenkm\u00e4ler des Kantons Basel-Stadt Bd. 7, Bern 2006, 28-99. \n\n Nikolai Roskamm, Die unbesetzte Stadt: postfundamentalistisches Denken und das urbanistische Feld, Basel 2017. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 16}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 47}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 854}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 1909}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 2714}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 4925}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/methadon-poststelle-mit-praezisionswaage.html", "title": "Poststelle mit Pr\u00e4zisionswaage:: Drogenpolitik im Basel der 1990er ", "hist_year": "1994", "text": "\n\n Basel Anfang der neunziger Jahre: Am Schaffhauser Rheinweg und am Barf\u00fcsserplatz versammeln sich immer mehr S\u00fcchtige auf der Suche nach Stoff und Spritzen. Mit ihnen wird offensichtlich, was Fachleuten schon l\u00e4nger klar ist: Die Repression von Drogen ist keine L\u00f6sung, denn Drogens\u00fcchtige sind nicht per se kriminell, sondern aus medizinischer Sicht krank. Dass sie mit Mitteln des Strafrechts belangt werden, l\u00f6st das Problem nicht, sondern schafft im Gegenteil neue. \n \n \n Ein Z\u00fcrcher in Basel \n Der Arzt Michael N\u00fcscheler verschrieb damals in Basel Methadon und h\u00f6rte von einem Vortrag von Andr\u00e9 Seidenberg von der Z\u00fcrcher Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Risikofreien Umgang mit Drogen\u00a0 ARUD . Er organisierte kurzerhand einen Ausflug nach Z\u00fcrich. Zusammen mit anderen Basler \u00c4rztinnen und Psychiatern sahen sie sich das Z\u00fcrcher Opiat-Konsumlokal Zokl an. Die ARUD Z\u00fcrich hatte es 1991 er\u00f6ffnet, um so den Ausw\u00fcchsen auf dem Platzspitz und sp\u00e4ter am Letten entgegenzuwirken. Noch auf der R\u00fcckfahrt beschloss die Gruppe, ein \u00e4hnliches Lokal in Basel einzurichten, um kontrolliert Methadon an Heroinabh\u00e4ngige abzugeben. Es wurde ein entsprechendes Lokal gesucht und gefunden, eingerichtet und kurz nach der Er\u00f6ffnung \u00fcberrannt: Am 12. M\u00e4rz 1994 er\u00f6ffnete an der G\u00fcterstrasse 18, in einer ehemaligen Poststelle, die erste Methadonabgabestelle in Basel, das BADAL (Basler Drogenabgabestelle). Hin und wieder verirrte sich danach zwar ein fr\u00fcherer Postkunde in die Praxis, aber an den Schaltern wurden keine P\u00e4ckchen mehr angenommen oder Briefmarken verkauft, sondern wurde mit einer computergesteuerten Pr\u00e4zisionswaage Methadon f\u00fcr immer mehr Patientinnen und Patienten abgegeben. \n \n \n Hilfe steht im Vordergrund \n Die Schweizer Drogenpolitik verfolgte noch Anfang der neunziger Jahre Abstinenz als oberstes Ziel \u2013 entsprechend pionierhaft und nicht ganz unkompliziert war der Aufbau einer Drogenabgabestelle, und sei sie medizinisch noch so kontrolliert. \u00abDer Wille zur Abstinenz sollte vom Patient kommen. Nur so kann ein Suchtkranker oder eine Suchtkranke erfolgreich abstinent werden\u00bb, erkl\u00e4rt Roger Dreyfus, einer der Gr\u00fcnder, das Konzept des BADAL, das nach englischem Vorbild auf Schadensminderung und m\u00f6glichst risikoarmen Umgang mit Drogen setzte. Rasch behandelte das BADAL mehrere hundert Patient/innen t\u00e4glich und entwickelte sich zu einer Erfolgsgeschichte. \n \n \n\n Zwar arbeiteten das BADAL und der Verein dahinter mit den Beh\u00f6rden eng zusammen, gleichzeitig war es den Gr\u00fcndern wichtig, keine staatlichen Subventionen zu beanspruchen. \u00abNur so blieben wir von der zeitweise wankelm\u00fctigen Politik unabh\u00e4ngig\u00bb, erz\u00e4hlt Michael N\u00fcscheler, Pr\u00e4sident der  Stiftung f\u00fcr Drogenarbeit , die aus dem damaligen Arbeitsverein hervorgegangen ist. \n \n \n Ein Basler Weg f\u00fcr die Schweiz \n Die Methadonabgabestelle und ihr Ansatz wurden bald als\u00a0\u00abBasler Weg\u00bb bezeichnet, der sp\u00e4ter auch die nationale Drogenpolitik pr\u00e4gte. Thomas Kessler, damaliger Drogendelegierter der Stadt-Basel erkl\u00e4rt diesen so: \u00abDer Basler Weg mit den vier gleichwertigen S\u00e4ulen war m\u00f6glich dank paradoxer Konstellationen und einem humanistischen Grundverst\u00e4ndnis, das in bester Form zum Tragen kam. W\u00e4hrend andere St\u00e4dte teilweise bei einer schwachen Pr\u00e4vention, beschr\u00e4nkten Therapieangeboten und einer aufwendigen Repression blieben, war in Basel die St\u00e4rkung von Pr\u00e4vention und Therapie (u. a. mit vielf\u00e4ltigen Substitutionsprogrammen) und der Aufbau der \u00dcberlebenshilfe mit Gassenzimmern, Spritzenabgabe, niedrigschwelliger medizinischer Hilfe sowie Gassenk\u00fcche, Tagesstrukturen und Notschlafstellen mehrheitsf\u00e4hig. Die libert\u00e4ren Ans\u00e4tze der FDP waren deckungsgleich mit den humanit\u00e4ren der Linken, das Grossb\u00fcrgertum unterst\u00fctzte den rationalen Ansatz.\u00bb \n \n \u00ab Die libert\u00e4ren Ans\u00e4tze der FDP waren deckungsgleich mit den humanit\u00e4ren der Linken, das Grossb\u00fcrgertum unterst\u00fctzte den rationalen Ansatz. \n\n\n \n\n 1998 zog das BADAL von der G\u00fcterstrasse an die Haltingerstrasse, aus der ehemaligen Poststelle in eine ehemalige Sauerkrautfabrik: Hier begann eine neue \u00c4ra mit einer Arztpraxis im Hinterhof, zehn Wohnungen und einem breiten sozialdienstlichen Angebot. Heute agiert das ehemalige BADAL als  Zentrum f\u00fcr Suchtmedizin  seit \u00fcber zehn Jahren unabh\u00e4ngig und wird von Axel Jochum geleitet. \u00abObwohl es heute viel mehr Angebote f\u00fcr S\u00fcchtige als vor 20 Jahren gibt, sind S\u00fcchtige heute nicht unbedingt besser in die Gesellschaft integriert\u00bb, beschreibt er die aktuelle Situation. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Gina Bucher , Jahrgang 1978, lebt und arbeitet als Autorin und Redaktorin in Z\u00fcrich. Zuletzt erschienen\u00a0 Der Fehler, der mein Leben ver\u00e4nderte \u00a0(Piper 2018) und\u00a0 N\u00fcwe Zyttungen \u00a0(Scheidegger & Spiess 2018). Sie ist Teil des  Redaktionskollektiv Rokfor \u00a0und des\u00a0 Zeitverschwenden Report . \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Publikation \n                     Anfangs traf sich ein bunt gemischter Haufen \u2013 25 Jahre BADAL . Stiftung f\u00fcr Drogenarbeit Basel SFD (Hg.), Basel 2019; mit einem Text zum Basler Weg von Thomas Kessler und einem Interview mit Andr\u00e9 Seidenberg. \n\n Das Buch ist bei der  Stiftung f\u00fcr Drogenarbeit Basel  erh\u00e4ltlich. \n \n                 \n                 \n                     Illustrationen \n                     Fotogramme:  Simone Farner, Naima Schalcher \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Barf\u00fcsserplatz", "position_in_text": 69}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/frauenstreik.html", "title": "Die St\u00e4rke der Frauen ist ihre Zahl und ihre Unentbehrlichkeit.", "hist_year": "1991", "text": "\n\n Mann und Frau sind gleichberechtigt \u2013  so steht es seit 1981 in der Schweizer Verfassung. Die Umsetzung dieses Gleichstellungsartikels liess auf sich warten. Deshalb nahmen am 14. Juni 1991 Frauen aus der ganzen Schweiz am Frauenstreik teil \u2013 auch in Basel. Zuhause, im Quartiertreff, in Firmen und auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen beteiligten sich Basler Frauen mit diversen Protestaktionen am Streik.\u00a0  \n \n \n Genug mit der Geduld: Wir wollen endlich Taten sehen. \n \u00abIch bin nicht hier\u00bb, stand auf den T-Shirts, die Frauen einer Buchhandlung an Teilnehmerinnen des Demonstrationszugs der Basler Kinderg\u00e4rtnerinnen und Lehrerinnen verteilten. Rund 4000 streikende Frauen zogen mit Kindern und Transparenten vom M\u00fcnsterplatz bis zum Barf\u00fcsserplatz. Aber nicht nur im \u00f6ffentlichen Raum machten Frauen ihren Unmut sichtbar, auch zuhause im Privaten verweigerten Frauen am Streiktag die Hausarbeit. Ganz nach dem Motto: \u201eDie St\u00e4rke der Frauen ist ihre Zahl und ihre Unentbehrlichkeit.\u201c \n \n \n\n Das Datum war nicht zuf\u00e4llig gew\u00e4hlt. Es erinnerte an den 14. Juni 1981, als der Gleichstellungsartikel vom Schweizer Stimmvolk mit 60,3 Prozent Ja-Anteil angenommen worden war. An diesem Tag hatte die Eidgenossenschaft nicht nur die \u201eGleichberechtigung\u201c von Frauen und M\u00e4nnern in die Verfassung geschrieben. Sie hatte sich auch den Auftrag gegeben, auf dem Gesetzesweg rechtliche und tats\u00e4chliche Gleichstellung in Familie, Ausbildung und Arbeit zu schaffen. Nur: 10 Jahre sp\u00e4ter lag immer noch kein Gleichstellungsgesetz vor \u2013 und damit auch keine Handhabe, um beispielsweise die den Frauen zustehende Lohngleichheit einzuklagen. Besonders mit Blick auf diesen Aspekt der Lohnungleichheit - von durchschnittlich 30 Prozent\u00a0 - war der Geduldsvorrat vieler Frauen ausgesch\u00f6pft. \n\n So ging es beispielsweise den  Uhrenarbeiterinnen im Vall\u00e9e de Joux :\u00a0 Im Jahr 1990 stellten sie fest, dass sie weniger verdienten als die M\u00e4nner, die von ihnen angelehrt wurden. Diese Ungerechtigkeit mochten sie nicht mehr hinnehmen und eine einfache Kundgebung gen\u00fcgte ihnen nicht. Sie wandten sich mit der Idee eines grossen Streiks an ihre Gewerkschaft. Nach anf\u00e4nglichem Widerstand beschloss der Schweizerische Gewerkschaftsbund (SGB) im Oktober 1990 einstimmig die Vorbereitung eines Frauenstreiks. Es wurde ein Forderungskatalog formuliert, der zur Basis f\u00fcr die Forderungen des Frauenstreiks 1991 werden sollte. \n\n \n\t Gleicher Lohn f\u00fcr gleichwertige Arbeit. \n\t Gleiche Aufstiegschancen. \n\t Erziehung der Kinder zur Gleichberechtigung und Partnerschaft. \n\t Gut gef\u00fchrte Kinderkrippen und Tagesschulen. \n\t F\u00f6rderung des Wiedereinstiegs von Frauen in die Arbeitswelt. \n\t Besseren Mutterschutz, gleiche Krankenkassenpr\u00e4mien \n\t Anerkennung von Betreuungsaufgaben und Hausarbeit durch die AHV \n\t Teilzeitstellen auf allen Ebenen: Reduktion der Arbeitszeit f\u00fcr alle \n \n \n \n\n Die Forderungen sprachen neben dem Missstand der Lohnungleichheit auch andere Ungleichheiten an: Die mehrheitlich von Frauen verrichtete Haus- und Sorgearbeit galt (und gilt immer noch) nicht als Erwerbsarbeit und begr\u00fcndete keine Anspr\u00fcche auf Altersrente. Frauen im Rentenalter waren finanziell von ihren Ehem\u00e4nnern abh\u00e4ngig und eine Scheidung barg unweigerlich das Risiko f\u00fcr Altersarmut. Mit diesen diversen Forderungen als Grundlage wurde der Streiktag nun schweizweit organisiert. \n\n Dieses Vorhaben an sich war bereits eine Provokation. Denn das Streiken als politisches Druckmittel war in der Schweiz nach dem 2. Weltkrieg eine Ausnahme geworden, der so genannte Arbeitsfrieden ein allgemein verbindlicher Wert. Doch konnte die Frauenbewegung der 1990er Jahre nicht nur an den Frauenstreik der Isl\u00e4nderinnen von 1975 ankn\u00fcpfen, sondern auch an eine reichhaltige und lange Geschichte feministischer K\u00e4mpfe in der Schweiz. Immer wieder hatten Frauen auch hier ihrem Unmut mit verschiedenen Protestformen Ausdruck verliehen. In den 1860er Jahren verfassten Frauen zuerst in Sissach, dann auch im Kanton Z\u00fcrich Petitionen, in denen sie Zugang zu Bildung, ein egalit\u00e4res Erbrecht und politische Rechte forderten. 1930 versammelten sich in Biel rund 800 Frauen, forderten die Wiedereinf\u00fchrung der Hauslieferung von Milch und zwangen die Milchh\u00e4ndler in einen regelrechten \u201eMilchkrieg\u201c. 1959 legten Basler Lehrerinnen aus Unmut \u00fcber den negativen Ausgang der ersten eidgen\u00f6ssischen Volksabstimmung \u00fcber das Frauenstimmrecht f\u00fcr einen Tag ihre Arbeit nieder. Am 1. M\u00e4rz 1969 versammelten sich tausende von Frauen beim so genannten \u201eMarsch auf Bern\u201c auf dem Bundesplatz, um ihrer Forderung nach dem Frauenstimmrecht Ausdruck zu verleihen. \n\n Der angek\u00fcndigte Frauenstreik 1991 nahm jedoch bisher ungekannte Dimensionen in der Geschichte der Schweizer Frauenproteste an. Dabei stellte sich auch die Frage nach dessen Legalit\u00e4t. Dieser Sorge konnten die Demokratischen Jurist_innen Schweiz (DJS) entgegenwirken: Sie kamen zum Schluss, dass \u00ab[i]n Abw\u00e4gung der verschiedensten Rechtsg\u00fcter der Gleichstellungsartikel in der Bundesverfassung eindeutig Vorrang [hat].\u00bb Der Streik war somit legal und dessen Durchf\u00fchrung stand nichts mehr im Weg. \n \n \n Wenn Frau will, steht alles still \n Am 14. Juni 1991 legten Frauen schweizweit um 11 Uhr eine 5-min\u00fctige Protestpause ein, wobei sie \u2013 unabh\u00e4ngig von Ort und T\u00e4tigkeit \u2013 ihre Arme verschr\u00e4nkten. Abgesehen von dieser nationalen Aktion war der Streiktag dezentral organisiert. Auch in Basel fand er statt, und auch in Basel agierten Frauen auf verschiedenen Schaupl\u00e4tzen. Nebst dem Engagement zahlreicher individueller Frauen und Gruppierungen, wurde die Organisation des Streiks in Basel und Umgebung vom Gewerkschaftsbund, von der  OFRA (Organisation f\u00fcr die Sache der Frau) und der POB (Progressive Organisation Basel)  den Lehrerinnen und Kinderg\u00e4rtnerinnen, den Hausfrauen, der LIBS (Verein Lesbeninitiative Basel) und der BaZ getragen. \n\n Der Aufruf zum Streik wurde in zahlreichen Printmedien wie Brosch\u00fcren, Flugschriften und Zeitschriften publiziert, welche die Gr\u00fcnde, Forderungen und Aktionen auff\u00fchrten. Ein solcher Aufruf kam beispielsweise von den \u00abFamilienfrauen\u00bb (vgl. Illustration Flyer oben), die mehr Anerkennung f\u00fcr ihre Leistungen forderten. Dazu riefen sie alle Hausfrauen auf, den Besen ins Fenster zu h\u00e4ngen, sich im Sch\u00fctzenmattpark von der M\u00e4nnerk\u00fcche bekochen zu lassen und abschliessend mit Staubsaugern und Besen durch die Freie Strasse zu ziehen, wo sie auf Liegest\u00fchlen ihre Forderungsliste pr\u00e4sentierten.  Weitere  Aktionen in und um Basel sind auf dieser Karte eingezeichnet. \n\n Im Archivmaterial finden sich Hinweise auch auf Diskussionen um die Beteiligung der M\u00e4nner am Frauenstreik. \u00abM\u00e4nner seid solidarisch!\u00bb, appellierte etwa das Flugblatt des Kantonsspitals Basels an die M\u00e4nner. Am Streiktag sollten die M\u00e4nner frauenspezifische Arbeiten \u00fcbernehmen, wie etwa Kinderf\u00fcrsorge, Haushalten oder Kochen, wovon beispielsweise die zahlreichen m\u00e4nnlichen Streikk\u00fcchen unter anderem auf dem  Claraplatz , dem  Barf\u00fcsserplatz  und im  Sch\u00fctzenmattpark  zeugen. \n \n \n Taten statt Worte \n Noch am Abend des Streiktages publizierte das DRS (heute SRF) einige Berichte zum Geschehen in Basel und begleitete dort auch die \u00ab Alternative City-Fahrt \u00bb. Mit Lautsprecheranlage und VW-Bus wurden zahlreiche Betriebe angefahren, etwa die Kiosk AG, die Zentralw\u00e4scherei und die Basler Zeitung. Ziel war es, Frauen, die unter schlechten Arbeitsbedingungen und / oder mit Lohnungleichheit zu k\u00e4mpfen hatten, zum Streiken aufzufordern beziehungsweise ihnen die Teilnahme zu erm\u00f6glichen, indem der Streik zu ihnen kam. Augenf\u00e4llig am  Bericht des Schweizer Fernsehens  ist, dass die meiste Redezeit M\u00e4nnern gewidmet wurde, w\u00e4hrend die Forderungen der Frauen einen vergleichsweise kleinen Raum einnahmen. \n\n Die Reaktionen auf den Frauenstreik waren durchaus zwiesp\u00e4ltig \u2013 vor und auch nach dem Streiktag. W\u00e4hrend gewisse Zeitschriften und Zeitungen sich unterst\u00fctzend aussprachen, \u00e4usserten sich andere Medien wie zum Beispiel der Blick, negativ. Sie sorgten sich sp\u00f6ttisch um das Image der Frau sowie um Konsequenzen f\u00fcr Arbeitsplatz und Partnerschaft. Manchen war der Streikbegriff zu radikal. Es wurde der Vorwurf laut, Frauen w\u00fcrden selber Schuld an der Ungleichheit tragen, mit der Streikteilnahme w\u00fcrden sie riskieren, sich l\u00e4cherlich zu machen oder gar ihre K\u00fcndigung zu erhalten. \n\n Die Wirkung einer Aktion, wie sie der Frauenstreik war, ist schwer zu messen, sicher aber hatte er Wirkung.  Zeitzeug*innen  messen dem Frauenstreik eine grosse Rolle beim weiteren Kampf um gleiche Rechte bei. Ohne den Schub dieses Tages h\u00e4tten viele Frauen* resigniert und sich mit der Ungerechtigkeit abgefunden, ist Historikerin und Zeitzeugin Anita Fetz \u00fcberzeugt. Im Anschluss an den Streik bildeten sich Frauenlisten, die dazu f\u00fchrten, dass politische \u00c4mter vermehrt von Frauen eingenommen wurden. Die starke und rasche Mobilisierung im Zuge der Nichtwahl von Christine Brunner wird von Historikerinnen ebenfalls als Effekt des Frauenstreiks interpretiert. Unter dem Druck der Proteste wurde Ruth Dreifuss als zweite Frau in den Bundesrat und zur ersten Bundespr\u00e4sidentin gew\u00e4hlt. Schliesslich erzeugte der Frauenstreik Druck auf die Ausarbeitung eines Gleichstellungsgesetzes, das 1996 verabschiedet werden konnte. Und was die weniger sichtbaren, aber ebenso bedeutsamen Wirkungen betrifft, war der Tag f\u00fcr viele einzelne Frauen eine nachhaltige Erfahrung von Solidarit\u00e4t und gemeinsamer St\u00e4rke. \n \n \n Frauenstreik 2019: Generationen- und geschlechter\u00fcbergreifend  \n Dass aber die Forderung der Frauen nach Gleichstellung auch nach 1991 aktuell geblieben ist, zeigen nachfolgende Ereignisse. So feierten Frauen 2011 das zwanzigj\u00e4hrige Jubil\u00e4um des Frauenstreiks, um mit einem Aktionstag auf die noch immer nicht erreichte Gleichstellung aufmerksam zu machen. Und 2019 finden Frauen* aus der ganzen Schweiz: \u00ab es muss endlich einen grossen Schritt vorangehen. Weil wir bisher auf taube Ohren stossen, werden wir unseren Argumenten und Forderungen nun streikend Geh\u00f6r verschaffen \u00bb. Auch 2019 stehen Lohnungleichheit, mehr Anerkennung f\u00fcr Care-Arbeit und eine bessere Vereinbarung von Familie und Beruf noch immer im Forderungskatalog; auch die spezifische Diskriminierung von Migrant*innen bleibt ein Thema. \n\n Gegen\u00fcber 1991 stark in den Vordergrund getreten sind heute Fragen der geschlechtlichen Identit\u00e4t sowie der sexistischen, trans- und homophoben Gewalt. Und das politische Subjekt des Frauenstreiks ist umstrittener und diffuser geworden: 1991 war  die  Frau das eindeutige Subjekt des Streiks. Heute ist nicht festgeschrieben, was Frau* umfasst und ob nur Frauen* politisches Subjekt des Frauen*streiks sind. Aus diesem Grund kam es auch zu Diskussionen um den Namen des Streiks: Soll er \u201eFrauenstreik\u201c heissen, \u201eFrauen*streik\u201c oder \u201eFeministischer Streik\u201c? Die Meinungen sind geteilt, aber die Bewegung hat sich davon nicht spalten lassen und so stehen auf manch einem Flyer und manch einer Webseite verschiedene Bezeichnungen nebeneinander. \n\n Trotz der Differenzen, ohne seine Vorstreiter*innen w\u00e4re der Frauen*streik 2019 nicht zu denken. Der 14. Juni 2019 baut auf den Erfahrungen vom 14. Juni 1991 auf. Grossm\u00fctter, M\u00fctter, Enkelinnen, LGBTQI+ und solidarische M\u00e4nner* sind aufgefordert, sich generationen- und geschlechter\u00fcbergreifend am Streik zu beteiligen. So reiht sich der Streik von 2019 in eine Geschichte der feministischen Proteste \u2013 rund um die Welt und in  Basel . \n \n \n             Autorinnen \n             \n             \n                     Dieser Beitrag wurde von Oriana Fasciati, Aurelia Rohrmann und Tamara Suter verfasst. Er entstand im Rahmen des Seminars\u00a0\u201eVon Petition bis Streik. Feministische K\u00e4mpfe in der Schweiz\u201c unter der Leitung von Caroline Arni am Historischen Departement der Universit\u00e4t Basel. Die Verfasserinnen danken allen Seminarteilnehmerinnen f\u00fcr die Vorarbeiten und gemeinsamen Diskussionen, auf denen diese Darstellung aufbaut. In diesem Text wird \u201eFrau\u201c ohne Asterisk gesetzt, wenn es um Akteurinnen in der Vergangenheit geht, mit Asterisk, wenn die Gegenwart behandelt wird. \n \n             \n         \n             Nachweis \n                 \n                     Archivbest\u00e4nde \n                     Best\u00e4nde  im Staatsarchiv Basel-Stadt \n\n Best\u00e4nde  im Archiv der  Gosteli-Stiftung \n \n                 \n                 \n                     Dokumentation \n                     Frauenstreik \u2013 gestern und heute \n\n Sachdokumentation des Schweizerischen Sozialarchivs \n \n                 \n                 \n                     Lexika \n                     Eintrag zum  Frauenstreik  im Basler Stadtbuch \n\n Eintrag zur  Frauenbewegung  im Historischen Lexikon der Schweiz \n\n Eintrag zum  Frauenstreik  im Historischen Lexikon der Schweiz \n\n \u00a0 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 706}, {"name": "Barf\u00fcsserplatz", "position_in_text": 727}, {"name": "Claraplatz", "position_in_text": 6907}, {"name": "Barf\u00fcsserplatz", "position_in_text": 6925}, {"name": "Sch\u00fctzenmatt", "position_in_text": 6949}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/brzpf.html", "title": "1000 Jahre - 10 Geschichten: Im Basler M\u00fcnster zuhause: Brzpf, die Wichtelfrau", "hist_year": "1978", "text": "\n\n Eines der sch\u00f6nsten Basler Kinderb\u00fccher handelt von der M\u00fcnster-Wichtelfrau \"Brzpf\". Es entstammt der Feder von Anna Regula Hess und zeugt vom Kinderbuchschaffen der sp\u00e4ten 1970er-Jahre: \"Brzpf\" spielt in einer Fantasiewelt und verweist zugleich auf Themen ihrer Zeit wie die Umwelt- oder die Frauenbewegung. \n \n \n Basel im Kinderbuch \n An Basler Kinderb\u00fcchern mangelt es nicht. So sind etwa baselspezifische Wimmelb\u00fccher oder \"Em Schuggi sy Basel\" aus dem Jahr 1989 auf dem Markt, um nur einige bekannte Beispiele zu nennen. Sie spielen im Zoo und an ikonischen Orten wie dem Marktplatz, oder sie handeln von stadttypischen Ereignissen wie der Fasnacht. \n\n Weniger Realit\u00e4tstreue beweist das Kinderbuch zur M\u00fcnster-Wichtelfrau mit dem zungenbrecherischen Namen \"Brzpf\". Brzpf bewohnt das M\u00fcnster und erlebt ihre Abenteuer rund um den M\u00fcnsterplatz. Das Basler M\u00fcnster ist Kulisse einer Fabelwelt, zugleich greift das Kinderbuch von 1980 Themen seiner Zeit auf. Brzpf \u00e4rgert sich etwa \u00fcber den mit Autos zuparkierten M\u00fcnsterplatz oder schreibt auf ein Protesttransparent gegen die Rheinverschmutzung in Grossbuchstaben: \"V\u00dcR DIE ARMEN VISCHELEIN SOL DER REIN REIN SEIN\". \n \n \n Neue Kinder- und Jugendliteratur nach 1968 \n Mit gesellschaftskritischen T\u00f6nen und Sprachwitz steht \"Brzpf\" ganz im Zeichen einer neuen Kinder- und Jugendliteratur nach 1968. Auch in der Schweiz ver\u00e4nderte sich die Kinder- und Jugendbuchlandschaft in den 1970er-Jahren, wenngleich die Erneuerung weniger fr\u00fch stattfand und weniger dringlich als in Deutschland war, wo sich die Literatur nach der Indienstnahme durch die Nazizeit quasi neu erfinden musste. \n\n Inhaltlich wie auch formal zeichnete sich die Kinderliteratur nach 1968 durch neue Elemente aus. Neue p\u00e4dagogische Konzepte bef\u00f6rderten diesen Aufbruch. So wandten sich Neuerscheinungen vermehrt der realen Welt zu \u2013 andere als \"heile Welten\" fanden Platz. Gleichzeitig hielt das Surreale Einzug: Wundergestalten, Tr\u00e4ume und Fantastisches. Ausserdem kam ein freierer Umgang mit der Sprache auf, der auch m\u00fcndlich-dialektale Einfl\u00fcsse zuliess. Der Schweizer Autor Franz Hohler etwa stand f\u00fcr diese Literatur neuen Typs. Nicht zuf\u00e4llig schrieb er f\u00fcr Kinder wie f\u00fcr Erwachsene \u2013 auch dies ein Zeichen des neuen Literaturschaffens, das Literarisches auch Kindern zumutete. \n \n \n Eine M\u00fcnsterbewohnerin eigener Art \n Erstmals zu Gesicht bekamen die Basler und Baslerinnen die M\u00fcnsterwichtelin im Jahr 1978, als die Brzpf-Kurzgeschichten als Comicstreifen in der Basler Wochenzeitung \"Doppelstab\" erschienen. 1980 wurde daraus das heute bekannte Buch im L\u00e4ngsformat. Brzpfs Erlebnisse f\u00fchren entsprechend den w\u00f6chentlichen Zeitungsausgaben durch den Jahresverlauf: Im Fr\u00fchjahr hilft sie beim Ausbr\u00fcten des Taubennachwuchses in Kaiser Heinrichs Krone, im Sommer schubst sie die Schulkinder in den M\u00fcnsterbrunnen, an der Herbstmesse hilft sie in der Geisterbahn aus, und zu Weihnachten veranstaltet sie ein Wichtelfest im Kirchenschiff. \n\n Als Wichtelin mit Entenf\u00fcssen ist Brzpf ein Wesen eigener Art: charakterlich den Menschenkindern \u00e4hnlich, mit Lebewesen wie den Tauben freundschaftlich verbunden und auch mit den Sandsteinfiguren der Kirche per Du \u2013 etwa mit Ritter Georg, dem \"Schorsch\". Nicht viel anfangen kann die M\u00fcnsterbewohnerin hingegen mit den Erwachsenen, die im Kreuzgang zum Beispiel hinterh\u00e4ltige M\u00e4usefallen aufstellen. \n \n \n Ein \"antisexistisches\" Kinderbuch \n Brzpf zeugt von der feministischen Ader ihrer Sch\u00f6pferin, der 2012 verstorbenen Anna Regula Hess. Mit einer Freundesgruppe durchforstete Hess um 1980 die Schweizer Kinderbuchszene, auf der Suche nach Kinderb\u00fcchern jenseits g\u00e4ngiger \"Geschlechtsstereotype\". Auch dies war ein Zeichen der Zeit: Progressive Kreise suchten nach weiblichen Hauptrollen und starken weiblichen Figuren in der Kinderliteratur, die der nachwachsenden Generation als Vorbilder dienen konnten. Die Gruppe gab so 1980 eine Sammlung \"nichtsexistischer Bilderb\u00fccher\" heraus mit dem Titel \"Wo die wilden M\u00e4dchen wohnen\". Das Cover malte Hess, und nat\u00fcrlich durfte auch \"Brzpf\" unter den empfohlenen Titeln nicht fehlen. \n\n Kurz vor ihrem Tod wurde Hess vom Verein \"Frauenrechte beider Basel\", der ehemaligen Basler Stimmrechtsvereinigung, zum Ehrenmitglied ernannt. Nicht nur ihr jahrelanges Engagement als Vereinsmitglied sei zu w\u00fcrdigen, hielt die Co-Pr\u00e4sidentin Ursa Krattiger in einem Schreiben fest. Ebenso war es die von ihr kreierte aufm\u00fcpfige Wichtelin, die seit den 1980er-Jahren die Basler Kinderbuchszene aufmischt, die Hess zur Auszeichnung verhalf. \n \n \n Ein Herzensprojekt \n In Brzpf habe Anna Regula Hess alles hineingepackt, was ihr \"wertvoll und wichtig\" gewesen sei, sagt J\u00f6rg Hess, ihr Ehemann. Neben dem Frauenengagement und dem Gesp\u00fcr f\u00fcr Kinder \u2013 Hess arbeitete als Kinderg\u00e4rtnerin und sp\u00e4ter als Logop\u00e4din \u2013 floss ihr Interesse an Umwelt- und Tierthemen in das Buch ein. Gemeinsam mit J\u00f6rg Hess, der als Zoologe t\u00e4tig war, gab sie das Buch \"Heimliche Untermieter\" heraus, f\u00fcr das sie die Tiere zeichnete, die oft ungewollt in menschlichen Wohnr\u00e4umen zuhause sind: von Schaben bis zu M\u00e4usen. F\u00fcr den Schweizerischen Bund f\u00fcr Naturschutz (heute Pro Natura) illustrierte sie 1982 die \"Rote Liste\" gef\u00e4hrdeter Amphibien und Reptilien in der Schweiz. \n\n Nach einem Intermezzo beim Friedrich Reinhardt Verlag ist \"Brzpf\" heute wieder in der Hand der Familie Hess. J\u00f6rg Hess beliefert die Basler Buchl\u00e4den bis heute nach Bedarf eigenh\u00e4ndig mit neuen Exemplaren. Gewinn habe \"Brzpf\" aber nie abgeworfen, betont er. Die Einnahmen w\u00fcrden jeweils f\u00fcr den Nachdruck aufgewendet. An Beliebtheit hat Brzpf \u00fcber die Jahre jedenfalls nicht verloren: In einigen Familien wird sie bereits in dritter Generation gelesen. Aktuell wird die f\u00fcnfte Auflage des fantastischen Basler Kinderbuchs vertrieben. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     C\u00e9line Angehrn  interessiert sich f\u00fcr die kleinen und grossen AkteurInnen der Basler Geschichte. Sie hat an der Universit\u00e4t Basel in Geschichte promoviert und Geschichte unterrichtet. Bei Stadt.Geschichte.Basel ist sie Mitautorin von Band 7 (1912-1966). \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Im Text genannte Basler Kinderb\u00fccher \n                     Hess, Anna Regula: Brzpf. Die Wichtelfrau. Eine Bildergeschichte rund ums Basler M\u00fcnster. Basel 1980. \n\n Sch\u00fctze, Rahel: Basel Wimmelbuch. Basel 2018. \n\n Sch\u00fctze, Rahel: Basel Wimmelbuch. Unterwegs. Basel 2019. \n\n Wimmelbuch Zoo Basel. Illustrationen Mirco Br\u00fcchler. Berlin 2017. \n\n Werenfels-Geym\u00fcller, Ruth: Em Schuggi sy Basel. E Helgebuech fir Grooss und Glai. Text von Marianne Hediger. Basel 1989. \n \n                 \n                 \n                     Literatur zum Thema \n                     Atlas der Schweizer Kinderliteratur. Expeditionen und Panoramen. Hrsg. vom Schweizerischen Institut f\u00fcr Kinder- und Jugendmedien SKIJM. Z\u00fcrich 2018. \n\n K\u00fcmmerlin-Meilbauer, Bettina: Kinder- und Jugendliteratur. Eine Einf\u00fchrung. Darmstadt 2012. \n\n Schau genau! Variationen im Bilderbuch, 1950-2000. Katalog zur Ausstellung des Schweizerischen Instituts f\u00fcr Kinder- und Jugendmedien. Hrsg. vom Schweizerischen Institut f\u00fcr Kinder- und Jugendmedien SKIJM. Z\u00fcrich 2002. \n\n Schreiben und Illustrieren f\u00fcr Kinder. Das aktuelle Kinderbuchschaffen in der Schweiz. Z\u00fcrich 1998. \n\n Von Passavant, Nicolas:  Basels kultigste Wichtelfrau ist 40 Jahre alt . In: Aargauer Zeitung, 20.12.2018. \n \n                 \n                 \n                     Werke mit Illustrationen von Anna Regula Hess \n                     Hess, Regula/Friedli, Sigi/Gessler, Verena/Pittner, Ulrike: Wo die wilden M\u00e4dchen wohnen. Eine Auswahl nichtsexistischer Kinderb\u00fccher. Basel 1980. \n\n Hess, Anna Regula/Hess, J\u00f6rg: Heimliche Untermieter. Von allerlei Getier zwischen Keller und Dach. Basel, Kassel 1993. \n\n Rote Liste der gef\u00e4hrdeten und seltenen Amphibien und Reptilien der Schweiz. Hrsg. vom Schweizerischen Bund f\u00fcr Naturschutz SBN. Basel 1982. \n\n Villard-Traber, Anneliese: Der lange Weg zur Gleichberechtigung. Eine Chronik der Basler Frauenbewegung 1916-1983. Basel 1984. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 59}, {"name": "Zoo Basel", "position_in_text": 544}, {"name": "Marktplatz", "position_in_text": 580}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 711}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 792}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 838}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 856}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 1019}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/gross_bums.html", "title": "Fasnacht 1974: \"Dr gross Bums\"", "hist_year": "1974", "text": "\n\n \"Mitem Horror het am M\u00e4ntig s'Comit\u00e9 Bekanntschaft gmacht\", berichtet der Moderator des Schweizer Radios am Mittwoch. \"Das het mit Fasnacht nyt meh z'tue\", vertritt \"e Bebbene\" in der Nationalzeitung die Meinung vieler. Man spricht vom \"grosse Bums\", mit dem die ber\u00fcchtigten Kuttlebutzer am 4. M\u00e4rz 1974 Basler Fasnachtsgeschichte schrieben. \n \n \n Wilde Clique \n Seit 1957 waren die Kuttlebutzer als wilde Clique unterwegs und fuhren abseits des offiziellen \"Cort\u00e8ge\" der organisierten Fasnacht in die Parade. Nicht in plumper Z\u00fcgellosigkeit, sondern mit satirischem Esprit: mit Dada-Zeedeln, neuartigen M\u00e4rschen und individuellen Kost\u00fcmen. Erwachsen aus dem gleichnamigen Schnitzelbangg, der schon in den Vierzigern mit spitzen Versen auffiel, bliesen die Kuttlebutzer der Fasnacht mit subversiver Raffinesse den Marsch. Dabei geh\u00f6rten sie durchaus zu den Nobelcliquen der Stadt \u2013 mit stadtbekannten Pers\u00f6nlichkeiten in ihren Reihen: Regierungsrat und Jazzmusiker \"Cheese\" Burckhardt etwa, er komponierte M\u00e4rsche. Oder Kabarettist \"C\u00e9s\" Keiser, ein Zeichner. Und all die K\u00fcnstler! Max K\u00e4mpf und Christoph Gloor, die ganze Z\u00fcge entwarfen; Alfred Hofkunst oder Bernhard und Jvan Luginb\u00fchl, die Laternen malten. \n \n \n Rabauke aus Fribourg \n Vergeblich mahnte der Comit\u00e9-Obman im Vorfeld der Fasnacht 1974: \"Wir bitten Sie m\u00f6glichst fern von der Fasnachtsroute ihre ach so\u00a0\u00fcbersprudelnde Intelligenz in die Luft zu lassen\". Denn nun kam ein Neuer hinzu: Jeannot Tinguely, der ber\u00fchmte Eisenplastiker aus Fribourg. Sp\u00e4testens seit dem Abfackeln eines goldenen Riesenpenis vor dem Mail\u00e4nder Dom, galt er als Skandalk\u00fcnstler. Und nun, 1974,\u00a0\u00fcbernahm ebendieser Rabauke das Ruder der Kuttlebutzer-Sujetkommission, und veranlasste das bisher Undenkbare: Erstmals meldeten die Nonkonformisten ganz formell beim Comit\u00e9 ihre Teilnahme am Cort\u00e8ge, an. Warum, wusste ausser den Eingeweihten niemand. Man freute sich aber \"schaurig\" in der Meinung, dass die Abweichler endlich \"zu Kreuze kriechen\", wie ein Comit\u00e9-Mitglied dem Lokalradio verriet. Doch dann kam alles ganz anders. \n \n \n Dr gross Bums \n Ein paar hundert Meter dauerte der erste Cort\u00e8ge der Kuttlebutzer, ehe sie auf dem Marktplatz aufs Comit\u00e9 trafen. Die \u00dcberraschung der behuteten Krawattentr\u00e4ger, welche die vor dem Rathaus vorbeiziehenden Cliquen inspizierten, war gross, als der Zug der vermeintlich Gel\u00e4uterten vor ihnen auftauchte. \"Wiene rote Vampyyr, Franggestai und Drakulas mien dene arme Comit\u00e9herre die b\u00f6se Kuttlebutzer vorkoo syy\", mutmasste sp\u00e4ter der Radiomoderator. Im schwarzen Trauerzug flanierte die Clique in Fracks, mit Zylinder und ordin\u00e4ren Plastikl\u00e4rvchen einem riesigen Sarg hinterher auf den alarmierten Fasnachtsrat zu. Ohne Instrumente, obwohl im R\u00e4d\u00e4b\u00e4ng, dem offiziellen Fasnachtsf\u00fchrer, als Trommel- und Pfeifergruppe aufgef\u00fchrt. Spannung lag in der Luft. Und dann \u2013 die Eruption, \"dr gross Bums\": \n\n Die Seitenw\u00e4nde der schwarzen Totenkiste fielen krachend herunter und der Sarg feuerte aus allen Rohren Russ, R\u00e4ppli, B\u00f6ller und Federn in den Himmel. Das Comit\u00e9 und mit ihm der halbe Marktplatz versank in einer schwarzen Wolke. Der Tambourmajor der nachfolgenden Clique erbrach sich in seine Larve. Auf dem Balkon \u00fcber dem Schiesser stand Mutter Keiser, die sich so gefreut hatte auf den grossen Auftritt ihres \"C\u00e9s\". Nun musste sie vor den echauffierten Damen f\u00fcr diese Schandtat geradestehen. Die Kuttlebutzer verteilten unten auf dem Platz Beileidskarten: \"Das Comit\u00e9 sel. stand als Folge unvorherg. gr. Bums heute def. letztmals auf dem M\u00e4rtplatz.\" Und auf den heruntergeklappten Wagenseiten: \"Sodeli. d' Kuttlebutzer\". \n \n \n Kindisch, geschmacklos und unfasn\u00e4chtlich \n Grosse Diskussionen gabs w\u00e4hrend der Fasnacht in den Strassen und Kellern. \"Eych sett me s Fidle voll verhaue, d Frau Fasnacht mit so Dr\u00e4gg z versaue\", schrieb eine Chaise. Und es rauschte im Bl\u00e4tterwald: \"Gerade diese Ausw\u00fcchse braucht die Fasnacht\", lobten die Basler Nachrichten, indigniert dagegen die Basler Woche: \"Versnobt + kindisch + geschmacklos + unfasn\u00e4chtlich = Kuttlebutzer\". Der Meister einer Gesellschaft tobte: \"Eine progressive, dissidente Horde ist gewillt, die Autorit\u00e4t unseres Comit\u00e9s zu zerschlagen\". \n\n Schliesslich eine Gerichtsverhandlung. F\u00fcr die Kuttlebutzer trabt die Pr\u00e4sidentin an, die einzige Frau. Erika \"B\u00f6tschli\" Giger wird angezeigt und verurteilt wegen unerlaubten Abbrennens von Feuerwerk. Den Sprengmeister sch\u00fctzt derweil die k\u00fcnstlerische Freiheit. Tinguely bleibt unbelangt \u2013 und Mitglied der Kuttlebutzer bis zu seinem Tod. \n\n Die Filmaufnahmen vom \"grosse Bums\" sind \u00fcbrigens verschollen. F\u00fcr Hinweise, die zum Fund der Spulen f\u00fchren, setzt der Autor eine beachtliche Belohnung in Aussicht. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Benedikt Wyss ist freischaffender Kurator und Historiker. Der j\u00fcngste Stiftungsrat der Stiftung\u00a0 Stadt.Geschichte.Basel \u00a0realisiert seine Kunst- und Geschichtsprojekte in Basel mit Institutionen wie\u00a0 Historisches Museum Basel ,\u00a0 Kunsthalle Basel\u00a0 oder\u00a0 Museum Tinguely . Wyss ist zudem Gr\u00fcnder der Basler Kunstvereine  Deli Projects, Social Muscle Club  und\u00a0 Draisinenrennen .  www.benediktwyss.com \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Kuttlebutzer (Hrsg.), Kuttlebutzer Basel 1957-1999. Zusammengestellt von Robert Hiltbrand (Basel, 2003) [vergriffen]. \n\n Schweizer Radio SRF, Fasnachtsquerschnitt, 6. M\u00e4rz 1974. \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Dr gross Bums: Helen Sager, 1974. \n\n Abb. 2: Sprengmeister Tinguely: Helen Sager, 1974. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Marktplatz", "position_in_text": 2175}, {"name": "Marktplatz", "position_in_text": 3530}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/gammler_rocker_kommunarden.html", "title": "Gammler, Rocker, Kommunarden - Notschlafstellen f\u00fcr Jugendliche in Basel", "hist_year": "1971", "text": "\n\n Wenn heute von Obdachlosigkeit und Notschlafstellen die Rede ist, erscheint vor dem inneren Auge meist das Bild des \u00e4lteren Randst\u00e4ndigen. Anfang der 1970er Jahre waren es aber vor allem obdachlose Jugendliche, um die sich die Basler Beh\u00f6rden sorgten. \n \n \n Der Preis der Freiheit \n Das Freiheitsgef\u00fchl der 1968er bewirkte, dass jeden Sommer eine Vielzahl junger Reisende Halt in Basel machte. Bereits 1971 betrieb die Jugendherberge daher auf dem Gellertfeld eine Notschlafstelle f\u00fcr Tramper. Allerdings gab es auch Jugendliche aus Basel selber, die eine Bleibe suchten. Ein Teil von ihnen suchte den Ausstieg aus der Gesellschaft. Andere liefen aus Heimen oder vor ihren Eltern davon. Manche waren auch Mitglied einer Rockerbande. Wer keine Arbeit, keine Dokumente oder auch nur die falsche Haarl\u00e4nge hatte, fand privat kaum ein Zimmer. Wer in politischen Kommunen Aufnahme fand, musste deren Ziele unterst\u00fctzen. Nicht wenige Wohnprojekte scheiterten an Uneinigkeit. \n \n \n \u00abSleep-In I\u00bb am Spalenring \n Am Spalenring 121-125 kamen 1971 die verschiedenen Gruppen f\u00fcr kurze Zeit auf engem Raum zusammen. Nachdem sowohl die politisch motivierte \u00abSpectromachie\u00bb am Claragraben geschlossen worden war als auch die Rockergruppe \u00abSky-Devils\u00bb ihr Hauptquartier an der Drahtzugstrasse hatte verlassen m\u00fcssen, fanden beide am Spalenring Unterschlupf. Die \u00abArbeitsgemeinschaft f\u00fcr aktuelle Jugendfragen\u00bb er\u00f6ffnete dort die erste Notschlafstelle f\u00fcr Jugendliche, das \u00abSleep-In\u00bb. Aber bereits am 22. September 1972 wurden die Liegenschaften unter grossem medialem Interesse polizeilich ger\u00e4umt. Die Jugendlichen standen auf der Strasse. \n \n \n \u00abSleep-In II\u00bb in der Elisabethenschanze \n Im Hinblick auf die R\u00e4umung hatte das Jugendamt die Zivilschutzanlage in der Elisabethenschanze als neues \u00abSleep-In II\u00bb zur Verf\u00fcgung gestellt. So konnten viele Jugendliche von einer Notschlafstelle in die andere umziehen. Diese L\u00f6sung war allerdings mehr schlecht denn recht; die Betreuung und die R\u00e4umlichkeiten waren g\u00e4nzlich unzureichend. An einer dringlich einberufenen Konferenz beschloss die Basler Jugendf\u00fcrsorge dennoch, den Bunker vorl\u00e4ufig offen zu halten, da die Gefahr bestehe, \"dass die Insassen des Zivilschutzbunkers bei einer allf\u00e4lligen Schliessung die [bereits] geschlossenen Kommunen \u00fcberschwemmen\". Am 15. Januar 1973 schliesslich wurde das \u00abSleep-In II\u00bb wegen \u00abunhaltbarerer Zust\u00e4nde\u00bb geschlossen. Die Beh\u00f6rden st\u00f6rten sich vor allem daran, dass dort auch polizeilich gesuchte Jugendliche unterkamen. Von Juli bis Mitte Oktober 1972 wurden 8\u2019895 \u00dcbernachtungen verzeichnet. Handlungsbedarf war also gegeben: Ende M\u00e4rz 1973, nach der Schliessung des ersten Autonomen Jugendzentrums in Basel, wurde endg\u00fcltig entschieden, eine staatliche Notschlafstelle einzurichten. \n \n \n \u00abAusgeflippte\u00bb am Klosterberg \n Die Notschlafstelle des Jugendamtes wurde Anfang April 1973 am Klosterberg 25 er\u00f6ffnet. Allerdings konnte man im August im Basler Volksblatt lesen: \u00abWer vom Barf\u00fcsserplatz zur Notschlafstelle am Klosterberg geht, muss erschrecken: Da geht er zuerst am stolzen neuen Theater vorbei und tritt dann j\u00e4h in eine ganz andere Welt. Hier stellt der Staat ausgeflippten jungen Menschen eine Abbruchbude zur Verf\u00fcgung, die jeder Beschreibung spottet\u00bb. Auch die Mitarbeitenden und Verantwortlichen des Jugendamtes kritisierten insbesondere die sanit\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse. Anfangs gab es nicht einmal eine Dusche. Zudem bereitete es Probleme, die rund 20 \u00dcbernachtenden jeweils am Morgen ohne Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit auf die Strasse zu stellen. Es dauerte noch gut zwei Jahre, bis das Amt die n\u00f6tigen Gelder zugesprochen bekam, um eine Notschlafstelle mit Betreuung und Arbeitstraining im Sinne der modernen Sozialarbeit zu f\u00fchren. Aus den meisten Kommunen wurden derweil gesellschaftlich akzeptierte Wohngemeinschaften, die keine staatlichen Kontrollen mehr zu f\u00fcrchten hatten. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Miriam Baumeister, Historikerin, verfasst an der Universit\u00e4t Basel eine Dissertation zur Fremdplatzierung von Jugendlichen in den Jahren 1950-1985. Sie ist wissenschaftliche Mitarbeiterin an der PH Luzern im Forschungsprogramm des Schweizerischen Nationalfonds \"F\u00fcrsorge und Zwang\" (NFP 76). Ihre Forschungsschwerpunkte sind Sozial-, Regional- und Biografiegeschichte. Miriam Baumeister ist Mitglied des  Vereins Basler Geschichte . \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Quellen Staatsarchiv \n                     StABS, ED-REG 1c (3) 373-10: Jugendhilfe 1973-1976. \n\n StABS, PD-REG 1a 1972-469: Junge Obdachlose, Unterbringung Tempor\u00e4re Notunterkunft Klosterberg 25. \n\n StABS, PD-REG 1c 15 (1) 523: Sleep-In 2, Zivilschutzanlage Elisabethenschanze. \n\n StABS, PD-REG 4f 13-3 (1) 1 (Jugendfragen): Kommunen 1971-1972. \n \n                 \n                 \n                     Illustrationen \n                     Abb. 1: StABS BSL 1013 1-5566 1: Sleep-in (Elisabethengarage), Hans Bertolf, 31.07.1972. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Barf\u00fcsserplatz", "position_in_text": 2959}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/mondlandung.html", "title": "11g: Der Mond kommt nach Basel", "hist_year": "1971", "text": "\n\n Den ersten Menschen auf dem Mond zu sehen war \u00fcberw\u00e4ltigend, auch f\u00fcr Stefan Graeser, den Kurator am Naturhistorischen Museum Basel. Ein Mensch auf einem anderen Himmelsk\u00f6rper als auf der Erde, es war unglaublich. \n\n Die Mondlandung verfolgte er beim italienischen Abwart des Mehrfamilienhauses mit den Nachbarn zusammen. Aber auf das Hochgef\u00fchl kam auch die Ern\u00fcchterung. Eine grosse Entt\u00e4uschung sei es gewesen. Soviel sei denkbar gewesen und dann nichts. Also nicht Nichts, aber nichts Neues, Unbekanntes. \n \n \n\n Blickt Stefan Graeser auf die erste Mondlandung zur\u00fcck, dann spricht er auch von der Erwartung als Geologe. Mit grossem Aufwand waren 22kg Mondgestein und Mondstaub auf die Erde gebracht worden. Als man sie untersuchte, wiesen sie aber keine unbekannten Mineralien auf. Seine Neugier auf neue chemische Elemente war entt\u00e4uscht worden. \n \n \n\n Das kam nicht v\u00f6llig \u00fcberraschend, denn bereits 1966 landeten die Sonden Luna 9 und Surveyor 1 auf dem Mond. Letzterer hatte ferngesteuert erste Bodenproben genommen und analysiert. Solche Experimente gaben bereits Hinweise \u00fcber die Beschaffenheit des Bodens und halfen f\u00fcr die erste Mondlandung eines Menschen die Vorbereitungen zu treffen, etwa optimale Landepl\u00e4tze zu suchen. Aber auch die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler konnten sich auf eine baldige Mondmission vorbereiten und der NASA ihre Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Untersuchungen und Experimente unterbreiten. Ein Gremium entschied welche Tests interessant schienen und als die Apollo 11 schliesslich das Gestein auf die Erde brachte, wurde alles feins\u00e4uberlich abgemessen und verteilt. Auch wenn sich Stefan Graeser etwas ganz Neues gew\u00fcnscht hatte, so war auch er beeindruckt vom Wissensgewinn, der in so kurzer Zeit entstand. \n \n \n\n Auf der offiziellen Konferenz der Mondforschung 1970 in Houston waren 1000 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler anwesend, es waren in der kurzen Zeit 143 Forschungsarbeiten von 618 Autorinnen und Autoren entstanden: Eine enorme Leistung ganz unterschiedlicher Disziplinen. \n\n Auch die Universit\u00e4t Bern mit dem ber\u00fchmten Sonnenwind-Experiment und die ETH Z\u00fcrich mit einer Methode zur Flugbahnberechnung und mehrere Untersuchungen im Bereich der Kristallographie und Petrographie waren an der wissenschaftlichen Aufarbeitung der Mondmission beteiligt. \n\n So kam es 1970 in der ETH auch zu einer kleinen Ausstellung zu den Ergebnissen der Untersuchungen des Mondgesteins. Stefan Graeser bem\u00fchte sich als Kurator am Naturhistorischen Museum Basel die Ausstellung nach Basel zu bringen. Sie wurde etwas umgestellt und eine Vielzahl an Abendf\u00fchrungen sollten die sehr technischen Forschungsresultate f\u00fcr ein breites Publikum verst\u00e4ndlich machen. Glanzst\u00fcck der Ausstellung war aber etwas Mondstaub oder genauer 11g. Was deutlich weniger ist als die Kaffeemenge in einem Espresso. \n \n \n\n Das Material war auf Grund der beschr\u00e4nkten Menge kostbar und wurde vom Botschafter mit polizeilicher Begleitung dem Museum \u00fcbergeben. Eigentlich war auch eine Bewachung Tag und Nacht gefordert gewesen, aber das war f\u00fcr das Museum zu aufwendig, so dass man sich mit der NASA darauf einigte die Probe \u00fcber Nacht im Tresor einzuschliessen. Gem\u00e4ss Stefan Graeser wurde das Gestein\u00a0mit abnehmendem Enthusiasmus eingeschlossen und blieb teilweise auch \u00fcber Nacht in der Vitrine. Auch die Leihgeber waren am Ende der Ausstellungsdauer nicht mehr so besorgt um die 11g. So konnte schliesslich\u00a0der Kurator das Material in seinem eigenen Auto nach Bern zur\u00fcckbringen, ganz ohne polizeiliche Begleitung. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Severin R\u00fcegg \u00a0ber\u00e4t und realisiert Ausstellungen,\u00a0Publikationen und Veranstaltungen und betreut in Vertretung die Webredaktion\u00a0von Stadt.Geschichte.Basel und die Sozialen Medien. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Fotografien \n                     NASA\u00a0Image and\u00a0Video Library  gibt Zugang zu \u00fcber tausend Dokumenten in Bezug zu Apollo 11. \n\n Staatsarchiv Kanton Basel-Stadt hat eine Reportage zur Ausstellung im Naturhistorischen Museum Basel im\u00a0 Fotoarchiv Hans Bertolf \n\n ETH-Bibliothek Z\u00fcrich  verf\u00fcgt \u00fcber Bilder zur Ausstellung in Z\u00fcrich. \n\n \u00a0 \n \n                 \n                 \n                     Artikel \n                     Hoffmann, Claudia.  Dem Mond so nah: Im Bann der Anziehungskraft unseres Erdtrabanten. \u00a0Explora. ETHZ. 13.06.2019 \n\n \u00abIch stehe lieber auf dem Boden\u00bb  Portrait des Ingenieurs\u00a0Ernst Nussbaumer in der Riehener-Zeitung. 16. Juli 1999. \n\n Bern im All . Online Plattform zum Jubil\u00e4um von Apollo 11 und des Sonnensegels aus Bern. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Naturhistorisches Museum Basel", "position_in_text": 104}, {"name": "Naturhistorisches Museum Basel", "position_in_text": 2468}, {"name": "Naturhistorisches Museum Basel", "position_in_text": 2953}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/fritz_rickenbacher.html", "title": "Die halbe Stadt gebaut - Fritz Rickenbachers architektonisches Erbe", "hist_year": "1951", "text": "\n\n Sie ist ein Relikt aus einer anderen Zeit. Wenn man den Weg zwischen Wohnblocks hindurch zur Landhof-Trib\u00fcne findet, erschliesst sich einem nicht nur ein wertvoller Gr\u00fcnraum, sondern auch ein sporthistorisches Schmuckst\u00fcck. Was soll aus der alten Heimat des FC Basel werden? \n \n \n Rickenbachers Erbe \n Die Diskussion um Erhalt oder Abriss der Landhof-Trib\u00fcne erinnert an jene um das Felix Platter-Spital. Auch dieses h\u00e4tte einem Neubau weichen sollen, blieb aber nach Interventionen breiter Kreise als architektonisch wertvolles Zeugnis stehen. Nun wird es zu Wohnraum umgebaut. Das Felix Platter-Spital und der Landhof wurden vom gleichen Architekten verwirklicht wie zahlreiche weitere pr\u00e4gende Bauten in der Stadt: das abgerissene Hotel Hilton, das grosse Gesch\u00e4ftshaus am Claraplatz, das Storchengeb\u00e4ude am Fischmarkt, mehrere Geb\u00e4ude in der Freien Strasse oder die Hochh\u00e4user an der Sch\u00fctzenmatt-, Schoren- und Prattelerstrasse. Fritz Rickenbacher (1908\u20131978) hat ab den 1940er-Jahren die Stadtplanung gepr\u00e4gt wie kaum ein anderer. Trotzdem ist sein Name h\u00f6chstens Fachpersonen ein Begriff. Wer war dieser Mann und wie war es m\u00f6glich, dass er die Stadtentwicklung so umfassend beeinflussen konnte? \n \n \n \"Nicht als Knauserer bekannt\" \n Rickenbacher sass von 1948 bis 1960 f\u00fcr die FDP im Grossen Rat. Geht es nach seinen politischen Gegenspielern, war er \"ein sehr draufg\u00e4ngerischer Herr, der wenn es ihm zum Vorteil gereicht, f\u00fcnfe auch mal grad sein l\u00e4sst\". So charakterisierte ihn 1964 der Basler Vorw\u00e4rts, die Zeitung der Partei der Arbeit. Der Vorw\u00e4rts hielt weiter fest, dass Rickenbacher - der \"staatliche Hausarchitekt\" - nicht als Knauserer bekannt sei, wenn es darum gehe, sich f\u00fcr gute Beziehungen zu Regierungsr\u00e4ten erkenntlich zu zeigen. \n\n Rickenbacher war offensichtlich ein sehr guter Netzwerker, der es verstand, politisches Engagement und Beruf zu verbinden. So setzte er sich w\u00e4hrend Jahren f\u00fcr eine Unterf\u00fchrung f\u00fcr Fussg\u00e4nger vom Gundeli zum Bahnhofplatz ein . Als Grossrat reichte er 1948 einen entsprechenden Vorstoss ein, als langj\u00e4hriger Pr\u00e4sident des neutralen Quartiervereins Gundeldingen organisierte er 1958 aus Protest einen innoffiziellen Spatenstich, als verantwortlicher Architekt setzte er die Unterf\u00fchrung letztendlich um. \n\n Bei der Erneuerung des Gundeldinger Casinos nach dem Brand von 1944 zeigt sich ein \u00e4hnliches Muster. Erst engagierte sich Rickenbacher mit dem Quartierverein f\u00fcr den Erhalt des Veranstaltungsortes, und als Unterst\u00fctzungsgelder aus dem Arbeitsrappen-Fonds das Vorhaben m\u00f6glich machten, \u00fcbernahm er den Bau. \n \n \n Das FCB-Netzwerk \n Eine Passion Rickenbachers war der FC Basel, f\u00fcr den er sich \u00fcber Jahre als Platzmeister engagierte, und zu dessen Ehrenmitglied er 1953 ernannt wurde. Der FCB lancierte denn auch Rickenbachers politische Karriere. Als im Zug der Stadterweiterung in den 1940er-Jahren der Landhof \u00fcberbaut werden sollte, setzte sich der Verein vehement daf\u00fcr ein, seine Spielst\u00e4tte zu erhalten. Der Verein empfahl in diesem Zusammenhang mehrere Mitglieder zur Wahl in den Grossen Rat. Neben Rickenbacher wurde im zweiten Anlauf Jules D\u00fcblin gew\u00e4hlt, der sp\u00e4ter den Grossen Rat und den FC Basel pr\u00e4sidierte. \n\n Treibende Kraft f\u00fcr die Rettung des Landhofs war \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 Rickenbacher. Dieser gr\u00fcndete zusammen mit dem FC Basel ein prominent besetztes Komitee und startete eine \u00a0regelrechte Kampagne. Das Resultat war ein langj\u00e4hriger Baurechtsvertrag f\u00fcr den Verein und die Neugestaltung der Anlage mit dem Trib\u00fcnenbau. Auch hier gelang Rickenbacher der Sprung vom engagierten Vereinsmitglied und Politiker zum ausf\u00fchrenden Architekten. \n \n \n Bleibt der L\u00e4ndi? \n \"Alles Edle und Gute ist einfacher Art\" meinte Rickenbacher anl\u00e4sslich der Er\u00f6ffnung der Trib\u00fcne im August 1951 und zitierte damit Gottfried Keller. Was soll rund 70 Jahre sp\u00e4ter aus seinem Bau werden, der wie ein Findling zwischen den Wohnh\u00e4usern steht? \"Der L\u00e4ndi bleibt\" ist die Losung jener, denen die Atmosph\u00e4re des Orts und die geschichtstr\u00e4chtigen Ecken und Kanten der Stadt Basel etwas bedeuten. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Claudio Miozzari hat in Basel und Rom Geschichte studiert. Er ist Gr\u00fcnder der Miozzari + Co GmbH. Seit 2017 vertritt er die SP im Grossen Rat Basel-Stadt. Er ist Mitglied des  Vereins Basler Geschichte . \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Eugen Dietschi, Fritz Rickenbacher zum Gedenken. Basler Zeitung Nr. 32, 02.02.1978. \n\n Anonym, Wenn es wahr sein sollte, dass ... Vorw\u00e4rts Nr. 32, 06.08.1964. \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Portr\u00e4t Fritz Rickenbacher: Staatsarchiv Basel-Stadt, BSL 1013 2-1492 1. \n\n Abb. 2: Der Landhof: Patrik Tschudin, 2013. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Claraplatz", "position_in_text": 779}, {"name": "Alter Fischmarkt", "position_in_text": 814}, {"name": "Freie Strasse", "position_in_text": 849}, {"name": "Sch\u00fctzenmatt", "position_in_text": 891}, {"name": "Centralbahnplatz", "position_in_text": 1970}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/frauen_basler_chemie.html", "title": "\"Das gab ein riesen Theater!\" - M\u00fctter in der Basler Chemie 1950-2000", "hist_year": "1950", "text": "\n\n Das Projekt \" Oral History Chemie und Stadtkultur \" spricht mit Arbeiter*innen in der Zeit der Hochbl\u00fcte der Basler Chemie (1950-1990). Die gesammelten Geschichten zeigen, wie wenig \u00fcber die Arbeitswelt der Frauen bislang bekannt ist und wie hart Frauen f\u00fcr die Vereinbarung von Beruf und Familie k\u00e4mpften. \n \n \n Keine Familienzulagen \n Eine Gew\u00e4hrsfrau, nennen wir sie Christine Hauser, nahm 1967 bei der Ciba eine Stelle als Fremdsprachensekret\u00e4rin an. Dann wurde sie schwanger. Der Geburtstermin war Anfang Januar. \"Damals hat es geheissen, vier Wochen vorher und vier Wochen nachher g\u00e4be es frei\", erz\u00e4hlt sie. \"Die vier Wochen vorher habe ich nicht nehmen k\u00f6nnen, weil der Chef gesagt hat, \u00fcber Weihnachten kann er niemandem frei geben. Nat\u00fcrlich gab es trotzdem solche, die frei nehmen konnten, doch das waren solche, die schon l\u00e4nger da waren.\" \n\n Aufgrund eines Infekts konnte Christine Hauser nach der Geburt erst im M\u00e4rz wieder arbeiten gehen. Erst dann habe sie Kinderzulagen beantragt. \"Das gab dann ein Riesentheater, weil nur der Mann Kinderzulagen bekommt.\" Ihr Mann war aber Student ohne Einkommen. \"Dann habe ich aber gek\u00e4mpft und Kinderzulagen bekommen \u2013 ab April.\" Also nicht r\u00fcckwirkend auf den Geburtstermin. Familienzulagen gab es keine, obwohl Christine Hauser eine Familie zu versorgen hatte. \n \n \n Kaum Betreuungsm\u00f6glichkeiten \n Damals gab es kaum staatliche Krippen, und die wenigen, die es gab, waren g\u00e4nzlich \u00fcberf\u00fcllt. \"Zum Gl\u00fcck haben wir dann Schwester Maria gefunden. Die hatte alles \u2013 vom Baby bis zum Siebenj\u00e4hrigen. Sie hat die Kinder angehalten, einander zu helfen, wie in einer Grossfamilie. Ich bin dann immer am sp\u00e4teren Vormittag und am fr\u00fchen Nachmittag stillen gegangen, anstelle der Mittagspause.\" \n\n Als der Sohn einige Jahre alt war, er\u00f6ffnete Christine Hauser eine eigene Krippe nach Vorbild der um 1968 aufkommenden deutschen Kinderl\u00e4den. \"Die Betreuung war fest. Es gab eine Kinderg\u00e4rtnerin und eine K\u00f6chin. Alles andere haben die M\u00fctter und V\u00e4ter selber gemacht. Auch die Betreuung, halbtags oder stundenweise. Ich bin am Samstag putzen gegangen\", lacht sie. \n \n \u00ab Wegen \u00abein paar Goofen\u00bb m\u00fcssten die Herren da oben nichts besprechen. \n\n\n \n Eine Frau gegen Frauen \n 1970 fusionierten Ciba und Geigy. Christine Hauser wechselte in das Werk Rosental, das \u00e4lteste der Basler Chemie-Areale. Dort, in der Mattenstrasse, stellte Ciba-Geigy zehn Pl\u00e4tze in einer GGG-Krippe zur Verf\u00fcgung. Zu diesen zehn Pl\u00e4tzen er\u00f6ffnete Hauser eine weitere Krippe f\u00fcr die Angestellten. Diese Krippe lag gegen\u00fcber vom Badischen Bahnhof und war offen f\u00fcr alle Altersklassen bis sieben Jahre. Hauser rechnete das Konzept durch und reichte den Antrag gemeinsam mit weiteren M\u00fcttern ein. Das Essen h\u00e4tte aus der Firmenkantine bezogen werden k\u00f6nnen. Doch der Antrag wurde abgelehnt \u2013 ohne jemals in einer Sitzung behandelt worden zu sein. Eine der Antragsstellerinnen, die im Verwaltungsgeb\u00e4ude arbeitete, wusste das von ihrem Chef. \n\n \"Dann haben wir beschlossen,\" erinnert sich Hauser, \"wir gehen mit unseren Kindern vor das Verwaltungsgeb\u00e4ude bei der Dreirosenbr\u00fccke und fragen, wo wir denn hin sollen mit ihnen. Die kommen nach den Fr\u00fchlingsferien in die Schule! Und dann ist der Chef der Antragstellerin, die \u00fcber die Sitzung berichtet hatte, gekommen, und hat gesagt, er w\u00fcrde das in der n\u00e4chsten Sitzung als Traktandum bringen. Es w\u00fcrde eine L\u00f6sung gesucht. Anscheinend hat die Sekret\u00e4rin, die f\u00fcr die Sitzungstraktanden zust\u00e4ndig war, von sich aus entschieden, wegen \u00abein paar Goofen\u00bb m\u00fcssten die Herren da oben nichts besprechen\". Es war eine Frau, die sich den Frauen in den Weg stellte. Dem Antrag wurde stattgegeben. \n \n \n Ein F\u00f6rderer von Frauen und Familien \n Die Wende folgte auf eine Trag\u00f6die. \"Das war eine ganz traurige Geschichte,\" erinnert sich Hauser. Der Divisionsleiter Pharma, Gaudenz Staehelin, ging eines Abends mit seiner Frau aus. Die Kinder liessen sie alleine zuhause, was damals nicht ungew\u00f6hnlich war. Da brach wegen einer defekten Lampe ein Brand aus. Die Kinder kamen ums Leben. Dieses schreckliche Ereignis stiess eine Diskussion \u00fcber die Betreuung von Kindern an. \n\n \"Also der Staehelin war ein feiner Typ\", berichtet Hauser. \"Er war der Meinung, dass die Frauen viel zu wenig Rechte h\u00e4tten. Er hat dann angefangen, Foren einzurichten. Dort konnte man hingehen und sagen, was einen st\u00f6rt. Staehelin hat zudem Frauengruppen bilden lassen. Ich selber h\u00e4tte eine Gruppe \u00fcbernehmen sollen, und zwar jene der berufst\u00e4tigen M\u00fctter.\" Solche Initiativen waren f\u00fcr die damalige Schweiz einzigartig. \n \n \n Ein weiterhin langer Weg \n Auf die Kinderkrippen folgten weitere Massnahmen zur F\u00f6rderung von Frauen und Familien in der Basler Chemie. 1975 forderte eine Arbeitsgruppe von sechs Mitarbeiterinnen \"Gleiche berufliche Entwicklungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle Ciba-Geigy Angestellten\". Seit 1978 gilt im kaufm\u00e4nnischen Bereich die Lohngleichheit f\u00fcr Frau und Mann. 1979 erkl\u00e4rte die Konzernleitung, mehr F\u00fchrungspositionen mit Frauen zu besetzen. 2019 sind drei der dreizehn Verwaltungsratssitze mit Frauen besetzt. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Nicholas Schaffner ist Gesch\u00e4ftsleiter der Schindler Sozialdienste sowie Wissenschaftlicher Leiter des  Vereins f\u00fcr Industrie- und Migrationsgeschichte der Region Basel . Er ist promovierter Kulturanthropologe mit Schwerpunkt politische Anthropologie, Jugendkulturforschung und Industriegeschichte. Er ist Mitglied des  Vereins Basler Geschichte . \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Firmenarchiv der Novartis AG. Geigy ASS 3_Kinderhort Rosental_1965. \n\n \u00a0 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Badischer Bahnhof", "position_in_text": 2546}, {"name": "Dreirosenbr\u00fccke", "position_in_text": 3077}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/laur.html", "title": "Ernst Laur \u2013 ein Stadtbasler Bauernf\u00fchrer", "hist_year": "1939", "text": "\n\n In vielen \u00e4lteren Schweizer Filmen sprechen windige Gesch\u00e4ftemacher und dubiose Schwiegers\u00f6hne aus der Stadt Baseldeutsch. Denn Basel war lange Zeit in der Deutschschweiz der Inbegriff von Urbanit\u00e4t. Es ist deshalb erstaunlich, dass der bedeutendste Schweizer Bauernf\u00fchrer des 20. Jahrhunderts ein Stadtbasler war. \n \n \n\n Ernst Laur geh\u00f6rte in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts zu den bekanntesten Figuren des \u00f6ffentlichen Lebens der Schweiz. W\u00e4hrend mehr als vierzig Jahren leitete er den 1897 gegr\u00fcndeten Schweizerischen Bauernverband und machte diesen zu einem erstrangigen politischen Faktor. Er entwickelte eine wirtschaftspolitische Strategie und eine Ideologie f\u00fcr einen Agrarsektor, den die Industrialisierung und der Druck des Weltmarktes zunehmend an den Rand dr\u00e4ngten. Gleichzeitig forschte und wirkte er als Agrarwissenschaftler w\u00e4hrend dreissig Jahren als Professor an der ETH. Dort pr\u00e4gte er nicht nur Generationen von Agronomen, sondern gewann auch eine beachtliche internationale Ausstrahlung; seine Werke wurden sogar ins Japanische \u00fcbersetzt. \n\n Ernst Laur entstammte einem b\u00fcrgerlichen Milieu; der Grossvater war aus Deutschland eingewandert, \u00fcber Mutter und Grossmutter war man mit alten Basler Familien verwandt. Als Ernst im Gymnasium nicht re\u00fcssierte, schickte ihn der Vater in Praktika auf Bauernh\u00f6fe und an die landwirtschaftliche Schule Strickhof in Z\u00fcrich. So fand er den Weg zum Agronomiestudium. Er war in den Fussstapfen des Vaters zwar sein Leben lang Mitglied der Schl\u00fcsselzunft. Aber sein Verh\u00e4ltnis zu Basel war distanziert (und umgekehrt). Aus politischen Gr\u00fcnden geriet er mit der Hochburg des Freihandels oft in Konflikt. \u201eBasel, die an Geld so reiche und an Land so arme Stadt, hat jede F\u00fchlung mit der Bauernsame verloren\u201c, schrieb er 1914. Auch emotional war Laur kein Freund des St\u00e4dtischen, er lebte in Effingen im oberen Fricktal. \n \n \n Basler Fr\u00f6mmigkeit \n Was nahm er von Basel mit? Zun\u00e4chst die Religion. Das Elternhaus war pietistisch, die Mutter eine typische Vertreterin des \u201efrommen Basel\u201c. Dem Tagebuch des achtzehnj\u00e4hrigen Sohnes kann man entnehmen, dass er seine s\u00fcndigen Triebe bek\u00e4mpfen will, am meisten nat\u00fcrlich den Geschlechtstrieb. Das neue Jahr beginnt er mit dem Vorsatz: \n \n \u00ab \u201eAuf zum Ringen nach Vollkommenheit, Seelenreinheit und Erfolg!\u201c  \n\n\n \n Netzwerke im Verborgenen \n Ein orthodox pietistischer Glaube begleitete ihn sein Leben lang. Dass die Bauern nicht nur ein Bollwerk gegen den Sozialismus, sondern auch der sicherste Hort des Glaubens seien, bildete auch ein Leitmotiv seiner politischen Ideologie. Die \u201eErhaltung des Bauernstands\u201c war so gesehen nicht nur eine \u00f6konomische und politische, sondern auch eine christliche Aufgabe. 1918 versuchte er die neu gegr\u00fcndeten Bauernparteien mit der Schrift \u201eDie Bauernpolitik im Lichte einer h\u00f6heren Lebensauffassung\u201c zu beeinflussen. Von seinen Gegnern wurde er l\u00e4ngst als \u201eBauernheiland\u201c verspottet. \n\n Die Bauerntums-Ideologie machte die Bauern zur biologischen Kraftquelle und zum Stabilit\u00e4tsanker der modernen Gesellschaft. \u201eFleiss, Ordnungssinn, Wahrhaftigkeit, Ehrlichkeit, Selbstbeherrschung im Genusse, Sittlichkeit, N\u00e4chstenliebe, Selbstgef\u00fchl, Selbsterkenntnis, Zufriedenheit, Familiensinn, Fr\u00f6mmigkeit\u201c sollten sie auszeichnen. Das ideale Wesen des Bauern verk\u00f6rperte die Werte, die dem Basler Stadtbuben anerzogen worden waren. \n \n \n Rentabilit\u00e4ts-Denken \n In seinem wissenschaftlichen und politischen Wirken ging es hingegen um Materielles. Der aus der Handelsstadt Basel stammende Laur wurde zum lautstarken Herold der b\u00e4uerlichen Buchhaltung, welcher er eine hohe erzieherische Bedeutung beimass. Sie sollte den Bauern, auch den kleinen und mittleren, kaufm\u00e4nnischen Geist vermitteln (und versorgte ihn mit Daten f\u00fcr den politischen Kampf). Technisch-wissenschaftlicher Fortschritt und betriebswirtschaftliche Effizienz sollten den Bauern das \u00dcberleben in der Industriegesellschaft sichern. Diese Modernisierung wurde flankiert von einer traditionalistischen Kultur und Ideologie. Sie sollte der schrumpfenden Bauernschaft Selbstbewusstsein und Ansehen in der Gesellschaft geben. Modernisieren, um zu bewahren, war die Devise. \u201eDie kapitalistische Unternehmung bedeutet f\u00fcr mich nur ein Mittel, oft auch ein notwendiges \u00dcbel, nicht ein Ziel\u201c, schrieb Laur 1924. Letztes Ziel war f\u00fcr ihn die Erhaltung der Nation und ihres Wesenskerns. Denn \u201eSchweizer Art ist Bauernart\u201c, schrieb er 1939. Die von ihm beschworene und beeinflusste \u201eBauernart\u201c enthielt ironischerweise ein gutes St\u00fcck Basler B\u00fcrgergeist. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Werner Baumann,\u00a0Mitglied Verein Basler Geschichte \n \n             \n         \n             Nachweise \n                 \n                     Lexika \n                     Ernst Laur  auf der Website der ETH Bibliothek \n\n Ernst Laur  im Historischen Lexikon der Schweiz \n\n Fritz Grieder.  Ernst Laur . Im Basler Stadtbuch 1973 (S. 179\u2013181). \n \n                 \n                 \n                     Quellen \n                     Ernst Laur  im Archiv f\u00fcr Agrargeschichte. \n\n Ernst Laur im  Hochschularchiv der ETH Z\u00fcrich \n\n Ernst Laur  im Staatsarchiv Basel-Stadt \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": []}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/georginegerhard.html", "title": "Eine Baslerin rettet 300 j\u00fcdische Kinder", "hist_year": "1938", "text": "\n\n Es war ein Brief, der 300 j\u00fcdischen Kindern das Leben rettete: \u00abIn Anbetracht der heutigen Notlage, die gewiss auch Sie wie alle mitf\u00fchlenden Menschen bedr\u00fcckt, erlaube ich mir, das Gesuch zu stellen, es m\u00f6chte uns gestattet werden, 250 bis 300 Kinder aus Deutschland nach der Schweiz zu retten. [\u2026] Wir wissen, dass wir ohne M\u00fche Platz f\u00fcr diese Kinder finden werden.\u00bb  \n \n \n\n Diese Zeilen richtete die Baslerin Georgine Gerhard im November 1938 an Heinrich Rothmund, den Chef der Polizeiabteilung des Eidgen\u00f6ssischen Justiz- und Polizeidepartementes. Georgine Gerhard war f\u00fcr Heinrich Rothmund keine Unbekannte: Die Basler Lehrerin geh\u00f6rte zu den wichtigsten Pers\u00f6nlichkeiten unter denjenigen Schweizerinnen und Schweizern, die sich zur Zeit des Nationalsozialismus f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge einsetzten. Sie leitete die Basler Sektion des Schweizer Hilfswerkes f\u00fcr Emigrantenkinder (SHEK). Das Hilfswerk unterst\u00fctzte seit 1933 deutsche Familien, die nach Paris gefl\u00fcchtet waren. Es organisierte auch Pl\u00e4tze in Schweizer Gastfamilien, die ein bed\u00fcrftiges Fl\u00fcchtlingskind f\u00fcr einige Zeit bei sich aufnahmen. Anl\u00e4sslich der Pogromnacht vom 9./10. November 1938 \u2013 auch bekannt unter dem nationalsozialistischen Begriff \u00abReichskristallnacht\u00bb \u2013 war in Frankfurt das Israelitische Waisenhaus in h\u00f6chste Gefahr geraten. Wie Georgine Gerhard von der Israelitischen F\u00fcrsorge Basel erfahren hatte, waren die betroffenen Kinder nach der Zerst\u00f6rung des Waisenhauses nun vollkommen schutzlos sich selbst \u00fcberlassen. \u00dcberraschenderweise konnte Heinrich Rothmund sich \u00abgrunds\u00e4tzlich bereit erkl\u00e4ren, die Bewilligung zur vor\u00fcbergehenden Einreise von verlassenen Kindern\u00bb zu erteilen. \n \n \n Kant\u00f6nligeist \n Georgine Gerhard k\u00fcmmerte sich nun um Pl\u00e4tze in Schweizer Gastfamilien. Dazu waren aufreibende Verhandlungen mit den kantonalen Beh\u00f6rden notwendig, erteilten diese doch die Bewilligung f\u00fcr den Aufenthalt von Emigrantinnen und Emigranten. Nicht alle Kantone zeigten sich kooperativ; einige lehnten die Einreise der Kinder ab, andere verlangten hohe Kautionen. \n\n Am 5. Januar 1939 kamen 100 Kinder aus Frankfurt in die Schweiz. Das erlaubte Kontingent von 300 wurde erg\u00e4nzt mit weiteren bedrohten Kindern aus dem an die Schweiz angrenzenden Gebiet und den noch in Deutschland befindlichen Kindern von Eltern, die bereits in die Schweiz gefl\u00fcchtet waren. Nun machten die ehemals grossz\u00fcgigen Beh\u00f6rden pl\u00f6tzlich einen R\u00fcckzieher, indem sie einige Gesuche ablehnten oder deren Bearbeitung verz\u00f6gerten. In zahlreichen F\u00e4llen kam es deswegen zu illegalen Einreisen, weil die Gef\u00e4hrdeten nicht mehr l\u00e4nger auf eine Bewilligung warten konnten, um ihr Leben zu retten. Georgine Gerhard emp\u00f6rte sich und wollte das Fehlverhalten der Schweizer Beh\u00f6rden in der Presse anprangern. Die Leiterin des SHEK in Z\u00fcrich riet jedoch zur M\u00e4ssigung, was sich in diesem Fall als erfolgreich erwies: Die 300 Kinder konnten einreisen. In einem Punkt aber konnte sich das SHEK nicht durchsetzen: Die Alterslimite der aufgenommenen Kinder war von 17 auf 14 Jahre heruntergesetzt worden. Auch hier wollte sich Georgine Gerhard zun\u00e4chst wehren. \u00abIch glaube, dagegen sollten wir uns energisch wehren. Gerade die 15-16 j\u00e4hrigen Knaben sind die gef\u00e4hrdetsten. Sie werden in Lager gesteckt, und niemand weiss, ob sie wieder lebend herauskommen.\u00bb Leider sollten sich diese Bef\u00fcrchtungen bewahrheiten. \n \n \n                 \n                     Schweizer Filmwochenschau Ausgabe Nr. 119 \n                     Sondernummer: Kinderhilfe SRK vom 27.11.1942 Nr. 119 (Quelle: Cin\u00e9math\u00e8que suisse und Schweizerisches Bundesarchiv, J2.143#1996/386#119-1#1*) \n\n Mehr Schweizer Filmwochenschauen im\u00a0 Schweizerischen Bundesarchiv \u00a0und auf\u00a0 memobase \n \n                 \n     \n\n Der Beitrag der Filmwochenschau aus dem Jahre 1942\u00a0zeigt eine vor\u00fcbergehende Aufnahme von Kindern und verschweigt die restriktive Praxis an der Grenze. Es entsteht ein idealisiertes Bild einer humanit\u00e4ren Schweiz, die es leider in dieser Form nicht gab. \n \n \n Dauerndes Provisorium \n F\u00fcr die Anfang des Jahres 1939 aufgenommenen Kinder organisierte das Hilfswerk die Unterbringung in Privatfamilien oder Heimen. Die schweizerischen Beh\u00f6rden verlangten von den Hilfswerken, dass sie sich stets um die \u00abWeiterwanderung\u00bb ihrer Sch\u00fctzlinge k\u00fcmmerten. Diese waren dadurch einem grossen psychischen Druck ausgesetzt. Dazu kam die finanzielle Belastung: Die Ausreise eines Fl\u00fcchtlingskindes mit dem Schiff nach den USA kostete das Hilfswerk beispielsweise etwa 2\u2019000 Franken, was damals mehreren Monatsl\u00f6hnen entsprach. Da diese Weiterwanderungsm\u00f6glichkeiten w\u00e4hrend des Krieges sehr beschr\u00e4nkt waren, blieben schliesslich mehr als die H\u00e4lfte der 300 aufgenommenen Kinder bis nach dem Krieg in der Schweiz. Das Bewusstsein, in einem \u00abdauernden Provisorium\u00bb zu leben, lastete jedoch schwer auf ihnen. \n\n Von den im Januar 1939 aufgenommenen Kindern fanden 47 in Buus in einem vom SHEK organisierten Kinderlager Aufnahme. Im April 1939 wurde diese Kinderkolonie nach Langenbruck in das Heim Waldeck verlegt. Unterst\u00fctzung erhielt das Heim vom Israelitischen Frauenverein, von der Fl\u00fcchtlingshilfe Baselland, vom Frauenverein Liestal und vom Basler Erziehungsdepartement. Zum gr\u00f6ssten Teil aber finanzierte das SHEK seine Hilfe \u00fcber Spenden, zum Teil in Form von monatlichen Patenschaften, die f\u00fcr bestimmte Kinder \u00fcbernommen wurden. \n \n \n             Autoren \n             \n             \n                     Antonia Schmidlin,\u00a0Mitglied Verein Basler Geschichte. \n\n Sie ist Historikerin in Basel und unterrichtet Geschichte und Italienisch am Gymnasium Liestal. Publikationen \u00fcber die Geschichte der Schweiz im Zweiten Weltkrieg, Geschlechtergeschichte und Regionalgeschichte Basel. \n \n             \n         \n             Nachweise \n                 \n                     Quellen \n                     \n\t Schweizerisches Bundesarchiv: J.II.55, 1979/95, Band 34, Mappe:  300-Kinder-Aktion \n\t Schweizerisches Bundesarchiv: J.II.55, 1970/95, Band 1, Mappe:  Protokolle 1933-42 \n\t Schweizerische Nationalbibliothek Bern: V. Schweiz 1487,  Basler Hilfe f\u00fcr Emigrantenkinder , 5. T\u00e4tigkeitsbericht 1938-1939 \n\t Sammlung zu Georgine Gerhard  (1886-1971). zusammengestellt von Peter Bietenholz. UB Basel \n\t Dokumentation Georgine Gerhard in der Gosteli-Stiftung.\u00a0 AGoF Biografische Notizen 2310 \n \n \n                 \n                 \n                     Literatur \n                     Antonia Schmidlin: Eine andere Schweiz. Helferinnen, Kriegskinder und humanit\u00e4re Politik 1933-1942. Z\u00fcrich 1999 \n \n                 \n                 \n                     Portrait \n                     Georgine Gerhard, 1886-1971. Leichenrede. 15 S. \n\n Basel UB Hauptbibliothek. Magazin | Signatur: UBH Fz 251:1971 Gerhard\u00a0 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": []}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/schule.html", "title": "Z\u00fcchtigung an den Basler Schulen", "hist_year": "1929", "text": "\n\n K\u00f6rperstrafen sind heute an Basler Schulen verboten. Fehlbare Lehrpersonen werden bestraft. Zwar gibt es kein Z\u00fcchtigungsverbot im Schulgesetz, aber die Bundesverfassung und die UNO-Kinderrechtskonvention sind in dieser Frage eindeutig. In scharfem Gegensatz dazu steht das Bild, das man sich \u00fcber Jahrhunderte vom Schulmeister gemacht hat: Auf keinem Bild fehlt der Stock. \n \n \n\n Zur Hebung der Zucht in den Gemeindeschulen sollte der h\u00f6lzerne Esel auf dem Barf\u00fcsserplatz vor den Fenstern der Schule beitragen, auf dessen scharfkantigen R\u00fccken \u00dcbelt\u00e4ter zur Strafe gesetzt und \u00f6ffentlich zur Schau gestellt wurden, zur Augenweide der Kinder. Bis weit ins 19. Jahrhundert blieb der Stock das wichtigste p\u00e4dagogische Instrument. Im Elternhaus sah es nicht anders aus. Die Klassen waren gross, die Schulorganisation und die Ausstattung mangelhaft. Zwar fehlte es seit der Aufkl\u00e4rung nicht an Mahnrufen gegen barbarische Pr\u00fcgelstrafen, aber erst die Lehrerausbildung und eine neue Unterrichtsorganisation mit kleineren Jahrgangsklassen brachten Besserung und wirksame Disziplinierungsmittel, etwa die Schulglocke, die den Lektionentakt markierte, oder nach vorn ausgerichtete Schulb\u00e4nke und die schwarze Tafel, die den Frontalunterricht unterst\u00fctzten. F\u00fcr Notf\u00e4lle war der Karzer im Schulhauskeller vorgesehen. Dass es 1910 immer noch Schl\u00e4ge gab, zeigt die Erinnerung des achtzigj\u00e4hrigen Alfred Mutz an seinen Lehrer: \n \n \u00ab \u201eEinmal, es konnte in der dritten oder schon in der vierten Primarklasse gewesen sein, zitierte er mich vor sein Pult. Er mag wohl Grund dazu gehabt haben. Ich erwartete also einen Verweis oder eine Strafe, eine, zwei Tatzen waren das \u00dcbliche und wurden in gekonnter \u00dcbung appliziert. Unvermittelt frug er jedoch nach dem Berufe meines Vaters, und ich antwortete ihm wahrheitsgem\u00e4ss: Magazinarbeiter. Daraufhin nahm er seinen breiten Holzstab [\u2026] und klopfte mir damit auf dem Kopf herum mit der bl\u00f6den Bemerkung \u201aWir wollen da gerade die L\u00e4use t\u00f6ten! \u2018\u201c \n\n\n \n Ein Ende der Schl\u00e4ge? \n Im Zuge der Reformp\u00e4dagogik, die eine Abkehr vom Zwang und die Zuwendung zum Kind postulierte, beantragte der sozialdemokratische Erziehungsdirektor Fritz Hauser 1928 dem Erziehungsrat das Verbot der k\u00f6rperlichen Z\u00fcchtigung. Die Praxis sei sehr uneinheitlich und die geltenden Bestimmungen w\u00fcrden immer wieder missachtet. Dem Antrag lag ein Gutachten des Schularztes bei. Wien und St. Gallen h\u00e4tten es vorgemacht; beide St\u00e4dte h\u00e4tten mit der Abschaffung von K\u00f6rperstrafen gute Erfahrungen gemacht. Ihm stimmten zwei Mitglieder des Erziehungsrates bei. Schlagen sei abscheulich, vor allem wenn damit falsche Antworten bestraft w\u00fcrden. Allerdings sei das Verbot schwer durchzusetzen, solange die Eltern ihre Kinder pr\u00fcgelten. Eine Mehrheit von sechs Mitgliedern widersetzte sich dem Verbot, weil sie eine st\u00e4rkere Verwilderung der Jugend bef\u00fcrchteten. Ein Verbot werde sich darum r\u00e4chen. Alfred Glatz Bieder, Knabenreallehrer, Parteigenosse Hausers im Grossen Rat, gab zu Protokoll: \n \n \u00ab \u201egewissen Sch\u00fclern komme man erst bei, wenn sie merk[t]en, dass der Lehrer ihnen auch k\u00f6rperlich \u00fcberlegen sei\u201c. \n\n\n \n Erste Einschr\u00e4nkungen \n Nach kontroverser Diskussion beschloss der Erziehungsrat, am Recht der Lehrpersonen auf k\u00f6rperliche Z\u00fcchtigung ihrer Sch\u00fcler festzuhalten, diese aber st\u00e4rker als bisher einzuschr\u00e4nken. W\u00e4hrend sie an M\u00e4dchen- und Kleinkinderanstalten grunds\u00e4tzlich verboten wurde, durfte sie an Knabenschulen in Ausnahmen zur Bestrafung von schlechtem Betragen, Rohheit, schwerem Ungehorsam, b\u00f6swilliger St\u00f6rung der Ordnung, unbotm\u00e4ssigem Verhalten angewendet werden. Das Reissen an den Ohren oder Schl\u00e4ge auf den Kopf seien strikt untersagt. Bei gr\u00f6beren Disziplinarf\u00e4llen sei der Rektor schriftlich in Kenntnis zu setzen. Die Schulinspektion erhielt das Recht, einzelnen Lehrkr\u00e4ften die Anwendung dieses Strafmittels g\u00e4nzlich zu untersagen. Vereinzelte Verst\u00f6sse gegen die neuen Regeln wurden sanktioniert. 1929 erhielt der Erziehungsrat im neuen Schulgesetz das Recht, das zul\u00e4ssige Mass der k\u00f6rperlichen Z\u00fcchtigung in Verordnungen festzulegen oder diese auch g\u00e4nzlich zu verbieten. 2008 wurde der Absatz im Sinne einer \u201e\u00fcberf\u00e4lligen Anpassung\u201c ohne Diskussion im Grossen Rat gestrichen. Man vertraute auf das Z\u00fcchtigungsverbot auf Verfassungsebene und tastete das heisse Eisen nicht an. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Pierre Felder, Mitglied Verein Basler Geschichte. \n\n Historiker, ehemaliger Leiter Volksschulen beim Erzeihungsdepartement Basel-Stadt \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Pierre Felder.\u00a0F\u00fcr alle! Die Basler Volksschule seit ihren Anf\u00e4ngen, 197. Neujahrsblatt der GGG, 384 Seiten mit 118 Abbildungen, Schwabe-Verlag Basel, 2018. \n\n Eva N\u00e4geli, Marianne Nef. \u201e Die Fakult\u00e4ten\u201c von Niklaus Stoecklin. \u00a0Historisches Seminar Basel 2010. \n \n                 \n                 \n                     Lexika \n                     Eintrag \" Niklaus Stoecklin \" im Lexikon zur Kunst aus der Schweiz\u00a0 \n\n Eintrag \" Schulwesen \" im Historischen Lexikon der Schweiz \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Barf\u00fcsserplatz", "position_in_text": 461}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/kino_und_theater.html", "title": "Kino und Theater im Konflikt", "hist_year": "1927", "text": "\n\n Mit der 1919 eingef\u00fchrten 48-Stunden-Woche und der \u00fcberwundenen Nachkriegskrise gewann die Basler Bev\u00f6lkerung an Freizeit und Zahlungskraft. In der Stadt brach die hohe Zeit des Kinos an \u2013 zum grossen Missfallen der b\u00fcrgerlichen Hochkultur. \n \n \n Das Kino auf Erfolgskurs \n Als 1921 die erste Billettsteuer erhoben wurde, z\u00e4hlten die Basler \"Lichtspieltheater\" bereits eine Million Besucherinnen und Besucher. Kino und Sport wurden fast zeitgleich zu neuen Ph\u00e4nomenen einer popul\u00e4ren Alltagskultur. In den 1920er-Jahren erlebte die Filmbranche einen Modernisierungs- und Professionalisierungsschub. Filmk\u00fcnstler wie Fritz Lang, Friedrich Wilhelm Murnau, Charlie Chaplin oder Sergej Eisenstein verliehen mit ihren herausragenden Werken dem neuen Medium Glanz und Glamour \u2013 und zwar so erfolgreich, dass 1926 weder Verbote noch Zensurmassnahmen die Fahrt des \"Panzerkreuzers Potemkin\" durch die Filmtheater der Welt aufhalten konnten. Der erste Basler Kino-Boom f\u00e4llt in die Jahre 1927 und 1928 als nicht weniger als sieben Kinos ihre Pforten \u00f6ffneten. 1931 waren bereits sechzehn Kinos in Betrieb. Diese verkauften 2,5 Millionen Eintrittskarten \u2013 in einer Stadt mit 150'000 Einwohnerinnen und Einwohnern. \n \n \u00ab (...) mit seinem m\u00fchelosen Genusse und seiner Einstellung auf den Instinkt der Masse hat das Theater einen gef\u00e4hrlichen Konkurrenten erhalten. \n\n\n \n Alarm in der National-Zeitung \n Im M\u00e4rz 1927 emp\u00f6rten sich Theaterkreise laut dar\u00fcber, dass gegen\u00fcber dem Stadttheater ein neues Kino - das \"Palermo\" - er\u00f6ffnen sollte. Sofort wurde Einsprache erhoben. \"Eine Bedrohung des Stadttheaters\" alarmierte am 28. M\u00e4rz 1927 der einflussreiche Redaktor und Kulturpolitiker Edwin Strub in der National-Zeitung die Leserschaft: \"Durch die rasche Entwicklung des Kinos mit seinem m\u00fchelosen Genusse und seiner Einstellung auf den Instinkt der Masse hat das Theater einen gef\u00e4hrlichen Konkurrenten erhalten. \u00dcberall war es so, dass ein grosser Teil der fr\u00fcheren Theaterbesucher ausblieb und daf\u00fcr die Kinotheater f\u00fcllte. Erst allm\u00e4hlich ist es unserem Stadttheater, das ebenfalls unter dieser Konkurrenz aufs schwerste gelitten hat, gegl\u00fcckt, einen Ausgleich zu schaffen und durch die Vorz\u00fcglichkeit seiner Leistungen und die Abwechslung seines Repertoires unter der neuen Leitung einen Aufschwung zu nehmen, auf den man seit Jahren vergeblich gewartet hat\". Eben habe der Grosse Rat die Subvention des Stadttheaters auf 400'000 Franken erh\u00f6ht und nun gef\u00e4hrde ein Kino dessen erfolgreiche Weiterentwicklung! Der freisinnige Grossrat schloss mit dem Wunsch, dass die Beh\u00f6rden \"mit aller Sorgfalt die Konzession neuer Kinotheater\" pr\u00fcfen sollten. \n \n \n Ein Kino geht vor das Bundesgericht \n Prompt wies das Polizeidepartement am 30. M\u00e4rz 1927 das Gesuch des Palermo um eine Betriebsbewilligung ab. Selbstverst\u00e4ndlich liess sich die Abweisung nicht mit der drohenden Konkurrenz f\u00fcr das Stadttheater begr\u00fcnden. Man verwies stattdessen auf die N\u00e4he des Kinos zum Steinenschulhaus, dessen Sch\u00fcler durch Kinoplakate gef\u00e4hrdet w\u00fcrden. \n\n Als der Regierungsrat den Rekurs des Bauherrn abwies, zog dieser den Fall an das Bundesgericht weiter. Sein Anwalt machte geltend, dass der Widerstand gegen den Neubau dem Konkurrenzneid des Theaters entspringe; dies sei in Basel \"ein offenes Geheimnis\". Mit Urteil vom 28. Oktober 1927 hiess das Bundesgericht den Rekurs gut. Die Kinder, so die Richter, k\u00e4men auf dem Schulweg st\u00e4ndig an Kinos oder \u00e4hnlichen Betrieben vorbei und seien diese gewohnt. Am 21. November 1928 nahm das vom Architekturb\u00fcro Suter und Burckhardt gestaltete Palermo mit seinen 1'200 Sitzpl\u00e4tzen den Betrieb auf. \n \n \n Verbrecherschule oder Kulturfaktor? \n Film und Kino wurden in Basel \u2013 wie an vielen anderen Orten \u2013 nicht mit offenen Armen empfangen. Der evangelische Pfarrer Gustav Benz forderte bei Kriegsbeginn 1914 die Basler Regierung auf, aus \"sittlichen Gr\u00fcnden\" kurzerhand alle Kinos zu schliessen. Der Antrag stiess auf offene Ohren. Einzig die Gewerbefreiheit, auf die der Bundesrat auf R\u00fcckfrage hinwies, liess die Regierung zur\u00fcckkrebsen. In den Augen des \"frommen Basel\" und der b\u00fcrgerlichen Hochkultur haftete dem Kino stets etwas Verruchtes oder gar Gef\u00e4hrliches an. Diese paternalistisch-christliche Sorge der b\u00fcrgerlichen Oberschichte um die \"Moral des Volkes\" hat die \"siebte Kunst\" \u00fcber Jahrzehnte begleitet. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Charles Stirnimann  promovierte \u00fcber das \u00abRote Basel 1935-1938\u00bb und leitete von 1993 bis 2017 das Amt f\u00fcr Ausbildungsbeitr\u00e4ge des Kantons Basel-Stadt. Heute arbeitet er als freischaffender Historiker mit dem Schwerpunkt Sozial- und Kulturgeschichte des 20. Jahrhunderts. Er ist Mitglied des  Vereins Basler Geschichte . \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Paul Meier-Kern, Verbrecherschule oder Kulturfaktor? Kino und Film in Basel 1896-1916 (Basel 1993). \n\n \u00a0 \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: StABS, Straf und Polizei, F 14, 4b, Palermo. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Stadttheater", "position_in_text": 1468}, {"name": "Stadttheater", "position_in_text": 2881}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/putzen.html", "title": "B\u00fcrger putzen Basel", "hist_year": "1919", "text": "\n\n Am 12. November 1918 standen in der ganzen Schweiz die R\u00e4der still: Der schweizerische Landesstreik begann. Auch in Basel blieben Fabriken und Verwaltungen geschlossen, rollten Trams nicht mehr. Um das bef\u00fcrchtete Chaos in Grenzen zu halten, riefen Private zur Selbsthilfe auf. In Basel lud am Vorabend des Landesstreiks ein b\u00fcrgerliches Aktionskomitee zu einer gut besuchten Versammlung im Musiksaal des Stadtcasinos ein. Traktandiert war die Gr\u00fcndung einer B\u00fcrgerwehr. Diese sollte die Gesch\u00e4ftsinhaber sch\u00fctzen, die Grundversorgung durch die \u00f6ffentlichen Betriebe sicherstellen und die sozialdemokratischen Jungburschen in Zaum halten. Die B\u00fcrgerwehr verstand sich als politisch und konfessionell neutral. Milit\u00e4rische Aufgaben besass sie nicht, und offiziell auch keine Waffen. Daf\u00fcr arbeitete die B\u00fcrgerwehr eng mit staatlichen Instanzen und mit dem milit\u00e4rischen Kommando zusammen. Zudem baute sie auch einen eigenen Nachrichtendienst auf. \n \n \n Symbolische S\u00e4uberungen \n Als es im Sommer 1919 in Basel erneut zu einem Generalstreik kam, war die B\u00fcrgerwehr schlecht vorbereitet. In der \u00d6ffentlichkeit trat sie vor allem in Erscheinung beim Einsammeln des Hausabfalls und als Strassenwischer. An der Fasnacht im Folgejahr kursierten dann entsprechend wenig schmeichelhafte Spottverse: \n \n \u00ab \u00abDr Generalstreick s\u00e4lber het lang kai so Theater g\u2019macht Wie d\u2018 B\u00fcrgerslyt, die K\u00e4lber. Und die wo sunscht in Lack und Frack Uf\u2019m Gellert umeglunke H\u00e4n do mit jedem Commis jetz Uf eimol Schmollis trunke.\u00bb  \n\n\n \n\n Eher unbemerkt blieb die \u00dcberwachungst\u00e4tigkeit der B\u00fcrgerwehr. Kreisweise organisiert kontrollierten Sp\u00e4her ganze Strassenz\u00fcge und verd\u00e4chtige Treffpunkte der Streikenden, notierten in Rapporten die Bewegungen mutmasslicher Anf\u00fchrer und deren Reden im Volkshaus. Parallel zum Schulterschluss der b\u00fcrgerlichen Parteien im sogenannten nationalen Block inszenierte sich die B\u00fcrgerwehr als b\u00fcrgerlich-patriotischer Schutzwall gegen die revolution\u00e4re Gefahr. \u00abZum Reinigen der Strassen, den Besen in der Hand, zum Trotz der Streikenden, zur Ehr dem Vaterland!\u00bb, schrieb ein B\u00fcrgerwehrmitglied 1919 stolz auf eine Fotografie, die ihn im Einsatz zeigte. \n \n \n Netzwerke im Verborgenen \n So \u00f6ffentlichkeitswirksam wie 1918 und 1919 trat die Basler B\u00fcrgerwehr in den Folgejahrzehnten nicht mehr in Erscheinung. Aber sie hielt ihre Organisation aufrecht, beobachtete und kommentierte alles, was sie als Angriff auf die b\u00fcrgerliche Ordnung empfand. Bis in die 1920er-Jahre hinein erwartete man den Feind aus der linken Ecke. Sp\u00e4ter erkannte die B\u00fcrgerwehr auch die Gefahr, die von faschistischen Gruppierungen drohte. \n\n Das Privatarchiv PA 370 b im Staatsarchiv Basel-Stadt, das zahlreiche Unterlagen zur Basler B\u00fcrgerwehr enth\u00e4lt, dokumentiert den Aufbau und die Finanzierung der B\u00fcrgerwehr. Die Unterlagen belegen, wie diese Organisation sowohl in den gutbetuchten Kreisen wie im mittelst\u00e4ndischen B\u00fcrgertum verankert war. 1941 benannte sich der Verein in \u00abVaterl\u00e4ndischen Hilfsdienst\u00bb um. Sein Verm\u00f6gen wurde 1966 in eine Stiftung \u00fcberf\u00fchrt, die fortan wiederholt b\u00fcrgerliche Bewegungen bei Wahlen und Abstimmungen unterst\u00fctzte. \n \n \n Legendenbildung \n 1984, in den Debatten \u00fcber Kernenergie und Kaiseraugst, kursierte in den Medien pl\u00f6tzlich der unbewiesene Verdacht, die B\u00fcrgerwehr drohe aus den \u00dcberresten des Vaterl\u00e4ndischen Vereins wiederaufzustehen. In der linken Erinnerungskultur hatte sich der besenschwingende Saubermann offenbar als unheimliche Gr\u00f6sse erhalten. Umgekehrt blieb in der b\u00fcrgerlichen Erinnerungskultur die Figur des patriotischen Helden unhinterfragt. Ein geeintes \u00abB\u00fcrgertum\u00bb gab es 1919 nur in der Propaganda, in der Abgrenzung gegen den Feind von links und von aussen. Welche Rolle spielten diese Bilder wohl f\u00fcr die S\u00e4uberungen der Nachkriegszeit, wo in Basel mit den Sympathisanten des Faschismus abgerechnet wurde? Und im Kalten Krieg, als die kommunistische Gefahr am Pranger stand? \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Daniel Hagmann,\u00a0Mitglied Verein Basler Geschichte. \n\n Historiker, Erinnerungspfleger, Mitarbeiter am Staatsarchiv Basel-Stadt \nInteressen: Regionalgeschichte, Biografie, Erinnerung, Identit\u00e4t, Visual history \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Akten \n                     Unterlagen der zentralen Organe der B\u00fcrgerwehr Basel-Stadt bzw. ab 1941 des Vaterl\u00e4ndischen Hilfsdienstes Basel-Stadt \n\n \u00a0 \n \n                 \n                 \n                     Literatur \n                     Robert Labhardt. Krieg und Krise Basel 1914-1918.\u00a0 Serie \u00a0: Beitr\u00e4ge zur Basler Geschichte.\u00a0Basel: Merian Verlag. 2014 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Stadtcasino am Steinenberg", "position_in_text": 394}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/die-muba-ist-geschichte.html", "title": "Die Muba ist Geschichte - Die Messe als Ort von Innovation und Wandel", "hist_year": "1917", "text": "\n\n W\u00e4hrend Jahrzehnten hatte die Fr\u00fchjahresmesse Muba einen festen Platz im Kalender der Stadt. Doch damit ist Schluss. Die Muba fand in diesem Jahr zum 103. und letzten Mal statt. Die Krise im Messewesen besiegelte das Ende gleich mehrerer Traditionsmessen. Anl\u00e4sslich der Derni\u00e8re im Februar erinnerten Medien und Messeverantwortliche verschiedentlich an die goldene Epoche der Muba als Konsumg\u00fcterschau der f\u00fcnfziger bis achtziger Jahre. Der Beitrag blickt aber auf einen anderen Aspekt der Mustermesse: auf Innovation und Wandel. \n \n \n Vorerst keine Publikumsmesse \n Als Kind der Krise des Ersten Weltkriegs geboren, war die traditionelle Fr\u00fchjahresmesse urspr\u00fcnglich als Leistungsschau f\u00fcr schweizerische Technik und Industrieprodukte konzipiert worden. Ausser w\u00e4hrend der Premiere 1917 war die Messe denn auch lange eine H\u00e4ndlermesse, die nur am Wochenende f\u00fcr ein breites Publikum ge\u00f6ffnet war. Erst im Verlaufe des Zweiten Weltkriegs, als die Mustermesse den Status einer j\u00e4hrlich wiederkehrenden \"Landi\" erlangte und ihren Beitrag zur St\u00e4rkung der \"Geistigen Landesverteidigung\" der Schweiz leisten sollte, stand die Messe t\u00e4glich einem breiten Publikum offen. Seit Anbeginn jedoch war sie eine Plattform f\u00fcr neueste Kommunikationstechnologien und -formen. \n \n \n                 \n                     Schweizer Filmwochenschau Ausgabe Nr. 138 \n                     Sondernummer: Mustermesse Basel vom 9.4.1943 138 (Quelle: Cin\u00e9math\u00e8que suisse und Schweizerisches Bundesarchiv, J2.143#1996/386#138#1*) \n\n Mehr Schweizer Filmwochenschauen im\u00a0 Schweizerischen Bundesarchiv  und auf\u00a0 memobase \n \n                 \n     \n Labor neuer Kommunikationsformen \n Bereits anl\u00e4sslich der ersten Messe 1917 verstanden es die Organisatoren, mit Plakaten von hoher k\u00fcnstlerischer Qualit\u00e4t, mit einem Pressetag, mit der Pr\u00e4senz des Bundespr\u00e4sidenten und eines Gastkantons neue Akzente im damaligen Marketing zu setzen. Dazu geh\u00f6rte die pionierhafte Zusammenarbeit mit dem  Service public  lange bevor es diese Bezeichnung gab. Im Jahr 1922 etwa stellte die Obertelegraphendirektion eine erste automatische Telefonzentrale an der Mustermesse aus und die Bundesbahnen pr\u00e4sentierten Modelle ihrer neuen elektrischen Lokomotiven. Fr\u00fch schon kooperierten SBB und Messe bei Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr Fahrten und Messeeintritte und beschritten punkto Zusammenarbeit v\u00f6lliges Neuland. Von 1923 bis 1926 experimentierten Radiopioniere an der Mustermesse mit der Ausstrahlung von Versuchssendungen direkt aus den Hallen. Diese ersten Radiosendungen aus der Nordwestschweiz wurden vom damaligen Messedirektor Wilhelm Meile gef\u00f6rdert. Die Zusammenarbeit zwischen Radiopionieren und Messemachern erwies sich als zukunftsweisend, denn Wilhelm Meile und der Physiker und Radiotechniker Hans Zickendraht waren auch die Hauptinitianten bei der Gr\u00fcndung der  Radiogenossenschaft Basel  und Meile deren erster Pr\u00e4sident. Das Radio wie sp\u00e4ter das Fernsehen nutzten die Mustermesse als \u00f6ffentliche Plattform und die Mustermesse avancierte ihrerseits zu einem Darling der Schweizer Film-Wochenschau. Diese produzierten zwischen 1940 und 1975 w\u00f6chentlich Informationssendungen in deutsch, franz\u00f6sisch und italienisch, die im Vorprogramm der Kinos gezeigt wurden und eine Fr\u00fchform der heutigen Tagesschau bilden. \n \n \n Hand in Hand mit dem Service public \n Ab den Sechzigerjahren verlief die Pr\u00e4sentation des  Service public  als ton- und bildgebender Unterhalter an der Messe in v\u00f6llig neuen Dimensionen. Radio und Fernsehen waren seit 1966 im Neubau Rosental mit zwei eigenen Ausstellungsstudios pr\u00e4sent und die Besucher konnten dort den Radio- und Fernsehmachern bei der Arbeit zuschauen. Mit zahlreichen Sendungen aus der und \u00fcber die Muba bewarben Fernsehen und Radio die Messe, wie die Messe zur Popularit\u00e4t der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien beitrug. Die Mustermesse ihrerseits stellte ihre R\u00e4umlichkeiten zur Verf\u00fcgung, beispielsweise ab 1962 f\u00fcr das Schulfernsehen der Eurovision. \n\n Schweizer Mustermesse, Schweizer Fernsehen und Schweizer Radio wirkten so wechselseitig identit\u00e4tsstiftend in einer Zeit als Konsum und Medien an Bedeutung gewannen, w\u00e4hrend \u00e4ltere Leitbilder wie Armee und Kirche an Geltung verloren. Diese ausgepr\u00e4gte Win-win-Situation zwischen den \u00d6ffentlich-rechtlichen und der Messe hielt erstaunlich lange bis ins 21. Jahrhundert an. Doch mit dem rasch sinkenden Publikumsinteresse schwand auch das Interesse der Medien an der Muba. \n \n \n Strukturwandel im Messewesen \n Auf die verst\u00e4rkte Internationalisierung der Wirtschaft in den f\u00fcnfziger Jahren hatte die Mustermesse mit der Durchf\u00fchrung internationaler Fachmessen reagiert. So konnte, wie dies die meisten Aussteller w\u00fcnschten, die traditionelle Mustermesse als nationale Schau beibehalten und zugleich \u00fcber Sondermessen eine internationale \u00d6ffnung erreicht werden. \u00a0 \n\n Unter den zahlreichen Fachmessen, welche die Messegesellschaft seit den F\u00fcnfzigerjahren aus der Taufe gehoben und in ihren Hallen beherbergt hat, nimmt die Internationale Textilmaschinen-Ausstellung von 1967 eine herausragende Stellung ein. Diese Messe, kurz ITMA genannt, war eine eindrucksvolle Technikschau, eine eigentliche Demonstration industrieller Potenz. Sie wurde alle vier Jahre vom  Comit\u00e9 Europ\u00e9en des Constructeurs de Machines Textiles (Cematex)  an einem wechselnden Standort durchgef\u00fchrt. Im Herbst 1967 kam \u00fcber 800 Aussteller von Textilmaschinen nach Basel. \n\n Besonders imposant waren ihre Platzanspr\u00fcche und das Gewicht der Ausstellungsg\u00fcter. Maschinen mit einem Gesamtgewicht von nicht weniger als neuntausend Tonnen wurden auf das Messegel\u00e4nde verfrachtet, was etwa dem Gewicht des Eifelturms entspricht. Bereits drei Monate vor Messebeginn mussten die Fundamente und Sockel f\u00fcr die Maschinen und Maschinenbestandteile bereitgestellt sein. Dazu wurden die B\u00f6den verst\u00e4rkt und teilweise gest\u00fctzt. Die Maschinen liefen w\u00e4hrend der Messe alternierend und einer ausgekl\u00fcgelten Orchestrierung folgend, denn die Schwingungen eines zeitgleichen Betriebs aller Maschinen h\u00e4tten die Messegeb\u00e4ude zum Einsturz gebracht. \n \n \n Abgesang auf die die Textilindustrie in der alten Welt \n In Basel pr\u00e4sentierte sich die Textilmaschinenindustrie nochmals in voller Bl\u00fcte, und die Messe verbuchte einen grossen Erfolg. Mit dem Ende des klassischen Industriezeitalters der westlichen Welt im ersten Drittel der Siebzigerjahre setzte bald der rasante Niedergang der europ\u00e4ischen Textilmaschinenindustrie ein. Ein Blick auf die Herkunft der Besucher der ITMA von 1967 deutet an, wohin sich dieser f\u00fcr Europa einst so bedeutende Industriezweig verlagern sollte: Viele von ihnen kamen aus Indien, Ostasien, Afrika und S\u00fcdamerika. Die Messeverantwortlichen und Beh\u00f6rdenvertreter bedauerten sehr, dass es sich bei der ITMA um eine einmalige Angelegenheit gehandelt hatte. Einmal mehr hatte die Messe auf einen Strukturwandel zu reagieren. \n \n \n                 \n                     Schweizer Filmwochenschau Ausgabe Nr. 1210 \n                     MUBA gestern - MUBA heute\u00a0vom 22.04.1966 138 (Quelle: Cin\u00e9math\u00e8que suisse und Schweizerisches Bundesarchiv, J2.143#1996/386#1210-1#1*) \n\n Mehr Schweizer Filmwochenschauen im\u00a0 Schweizerischen Bundesarchiv \u00a0und auf\u00a0 memobase \n \n                 \n     \n             Autor \n             \n             \n                     Prof. Dr. Patrick Kury  ist Co-Leiter von Stadt.Geschichte.Basel und\u00a0 Titularprofessor an der Universit\u00e4t Luzern.\u00a0 \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Patrick Kury, Esther Baur (Hg.). Im Takt der Zeit: von der Schweizer Mustermesse zur MCH Group. Basel 2016. \n \n                 \n                 \n                     Basler Stadtbuch \n                     MCH Group und Mustermesse . 2016 als Jahr runder Jubil\u00e4en. Ausgabe: 2016 \n18 Seiten \nAutor/in: Patrick Kury \nHerausgeberin: Christoph Merian Stiftung \n \n                 \n                 \n                     Filmmaterial \n                     Sondernummer: Mustermesse Basel vom 9.4.1943 138 (Schweizerisches Bundesarchiv, J2.143#1996/386#138#1*) \n\n MUBA gestern - MUBA heute\u00a0vom 22.04.1966 138 (Schweizerisches Bundesarchiv, J2.143#1996/386#1210-1#1*) \n\n Mehr Schweizer Filmwochenschauen im  Schweizerischen Bundesarchiv  und auf  memobase \n \n                 \n                 \n                     Fotobest\u00e4nde \n                     Staatsarchiv\u00a0 Basel-Stadt: \n\n -Bildbestand der Schweizer Mustermesse PA\u00a01189b (1916 - 2001) \n\n -Hans Bertolf Basel BSL 1013\u00a0 \n\n Die  ETH Bibliothek  verf\u00fcgt \u00fcber grosse Best\u00e4nde von Fotoagenturen, etwa der Comet Photo AG, die \u00fcber die MUBA berichtet haben.\u00a0 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": []}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/dreck.html", "title": "\u00abDr\u00e4gg w\u00e4gg\u00bb", "hist_year": "1914", "text": "\n\n Keine wartenden Pferdedroschken, keine beschaulichen Marktst\u00e4nde, auch keine Demo zeigt dieses interessante historische Dia von etwas mangelhafter Qualit\u00e4t. Sondern sechs putzende M\u00e4nner auf dem Marktplatz, die eine ansehnliche Menge Abfall entsorgen.  \n\n Auf den ersten Blick macht diese Vereinigung von fahrbaren Abfallcontainern und einer ganzen Putzkolonne keinen rechten Sinn. Erst bei genauerem Hinsehen wird deutlich, dass der herbeigekarrte Abfall gewissermassen unter den Teppich gekehrt wurde. Die M\u00e4nner schaufelten den Abfall direkt in das schwarze Loch mitten auf dem Marktplatz. Der m\u00e4chtige Dohlendeckel war kurz zuvor mit einem Dohlenheber weggehievt worden, um bald wieder zur\u00fcckgeschoben zu werden. Anno 1914 pflegte man den Abfall offensichtlich im unter dem Marktplatz durch\ufb02iessenden Birsig zu entsorgen, von wo er mit dem Birsigwasser in den Rhein geschwemmt wurde. \n \n \n Ein Foto als Dokumentation eines Missstandes \n Dieses Dia wurde im Auftrag des Baudepartementes hergestellt und ist dokumentarisch im eigentlichen Sinn. Dokumentiert wurde von den Beh\u00f6rden ein damals noch offenes Problem: die geeignete Entsorgung von \u00f6ffentlichem Abfall und die Reinigung des \u00f6ffentlichen Raums. Zwar hatte man zu Ende des 19. Jahrhunderts die f\u00fcr St\u00e4dte typische Seuchengefahr mit der \u00dcberdeckung des Birsig und der Anlegung einer eigentlichen Kanalisation weitgehend gebannt. Der Birsig hatte zuvor w\u00e4hrend Jahrhunderten als \u00f6ffentliche Kloake gedient, in der s\u00e4mtliche Abw\u00e4sser aus Privathaushalten und alle gewerblichen Abf\u00e4lle umstandslos entsorgt wurden. \n\n Doch auch wenn nun kein stinkender Bach mehr offen durch die Stadt floss, die sogenannt \u00abhygienischen\u00bb Probleme im \u00f6ffentlichen Raum waren noch keineswegs gel\u00f6st und sorgten f\u00fcr anhaltende Debatten. Denn mit dem zunehmenden Verkehr entstanden andere Probleme. Bereits um 1908 fuhren pro Tag mehr als 700 Fuhrwerke am Rathaus vorbei, neu hinzu kam in den Folgejahren der motorisierte Verkehr. Gep\ufb02asterte Strassen und Pl\u00e4tze waren teuer und aufw\u00e4ndig in der Reinigung. Fuhrwerke verursachten darauf einen ohrenbet\u00e4ubenden L\u00e4rm. Und wo die Strassen nicht gep\ufb02astert waren, setzte der Verkehr gesundheitsgef\u00e4hrdende Staubwolken frei. P\ufb02aster, Makadam oder Teer?, so lautete die Frage. Denn in der modernen Stadtgesellschaft wurde der Dreck auf der Strasse zusehends als gesundheits- und sozialpolitisches Problem verstanden. \n \n \n Die M\u00f6blierung der Stadt \u2013 ein historisches Thema \n Vergangene Zeiten? Die Abfallentsorgung im \u00f6ffentlichen Raum ist noch heute Thema\u2026 Die Nutzung des \u00f6ffentlichen Raums und die diesbez\u00fcglichen Empfindlichkeiten haben sich im letzten Jahrhundert stark ver\u00e4ndert, sind aber bisher kaum untersucht. Wer die j\u00fcngste Geschichte Basels erforscht, findet im Staatsarchiv gen\u00fcgend Stoff. Zum Beispiel zur Geschichte von Abfalleimern, Parkuhren, Tramunterst\u00e4nden, Billetautomaten, Sonnenschirmen, St\u00fchlen und Leuchtreklamen. Aber auch die Frage der Ober\ufb02\u00e4chengestaltung von Strassen und Pl\u00e4tzen reicht von aktuellen Debatten bis weit zur\u00fcck in die Stadtgeschichte. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Esther Baur,\u00a0Mitglied Verein Basler Geschichte,  Herausgebergremium Stadt.Geschichte.Basel . \n\n Staatsarchivarin, Lehrbeauftragte am Departement Geschichte der Universit\u00e4t Basel. Vortr\u00e4ge und Publikationen unter anderem zur Geschichte der Fotografie. \n \n             \n         \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Marktplatz", "position_in_text": 198}, {"name": "Marktplatz", "position_in_text": 584}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/offene-tueren.html", "title": "1000 Jahre - 10 Geschichten: Offene T\u00fcren f\u00fcr den Frieden, Turner und Touristen", "hist_year": "1912", "text": "\n\n Mit roten Fahnen und Fanfaren traten die Demonstrantinnen und Demonstranten am 24. November 1912 ins M\u00fcnster, um den internationalen Frieden zu beschw\u00f6ren. Erstaunlich, dass der sakrale Raum einem derart politischen Ereignis B\u00fchne sein konnte. Schon zuvor allerdings diente das Wahrzeichen Basels auch anderweitigen Nutzungen ausserhalb der Liturgie: Zum Beispiel als Forum f\u00fcr die st\u00e4dtische \u00d6ffentlichkeit, als Turnhalle und als Touristenmagnet. \n \n \n Glocken f\u00fcr den Frieden \n Als am 24. November 1912 der m\u00e4chtige Demonstrationszug in die Rittergasse einbog, begannen die Glocken des M\u00fcnsters zu l\u00e4uten. Tausende Lichter erhellten den Raum vom hohen Kranzgesimse aus, als rund 5'000 G\u00e4ste zum Orgelklang von Beethovens \"Dona nobis Pacem\" ihre Pl\u00e4tze bezogen. Nacheinander stiegen die Repr\u00e4sentanten des europ\u00e4ischen Sozialismus auf die Kanzel und beschworen den Willen zur Erhaltung des Friedens. \n\n Dass der eigentliche Festakt des \"Friedenskongress der Sozialistischen Internationale\" in einem kirchlichen Raum, gar im altehrw\u00fcrdigen M\u00fcnster, stattfinden konnte, sorgte bei den Zeitgenossen f\u00fcr Verwunderung. Diese Verwunderung ist Ausgangspunkt unserer kleinen M\u00fcnster-Erkundungstour: War es denn tats\u00e4chlich so erstaunlich, dass das M\u00fcnster 1912 seine Tore f\u00fcr die wichtigsten Exponenten und einige wenige Exponentinnen des internationalen Sozialismus \u00f6ffnete? \n \n \n \"Im Interesse des Friedens und des Evangeliums\" \n Erstaunlich war die \u00d6ffnung des M\u00fcnsters f\u00fcr den Friedenskongress 1912 tats\u00e4chlich, wenn man sich vor Augen h\u00e4lt, dass bereits 1869, anl\u00e4sslich des Kongresses der Ersten Internationale in Basel, ein Gesuch f\u00fcr die Nutzung des M\u00fcnsters eingegangen war. Damals jedoch war das Gesuch abschl\u00e4gig behandelt worden. Was war in der Zwischenzeit geschehen? \n\n Basel war zur gr\u00f6ssten Industriestadt der Schweiz geworden und entsprechend akzentuierten sich die sozialen Spannungen in der Bev\u00f6lkerung. Innerhalb des schweizerischen Protestantismus entstand zu Beginn des 20. Jahrhunderts mit den \"religi\u00f6s Sozialen\" eine Bewegung, die f\u00fcr soziale Anliegen der Arbeiterschaft ein Sensorium entwickelte. Zu den wichtigsten Vordenkern und Exponenten dieser Richtung geh\u00f6rte Leonhard Ragaz, der 1902 zum M\u00fcnsterpfarrer ernannt worden war. Als das Gesuch f\u00fcr die Nutzung des Basler M\u00fcnsters im November 1912 dem Vorstand der M\u00fcnstergemeinde vorgelegt wurde, war Ragaz zwar nicht mehr in Basel. Dennoch wurde es einstimmig angenommen, \"im Interesse des Friedens und des Evangeliums\", wie ein Exponent dezidiert formulierte. \n\n Mit der \u00d6ffnung des M\u00fcnsters f\u00fcr die Arbeiterinternationale wurde ein Zeichen gesetzt f\u00fcr die \u00d6ffnung der Kirche, was sowohl im In- als auch im Ausland breit rezipiert wurde. \n \n \n Wichtige Staatsakte und Konzerte \n Und dennoch bleibt die Frage: Wie einmalig war die Nutzung des M\u00fcnsters ausserhalb der Liturgie? Inwiefern wurde das M\u00fcnster schon vor 1912 durch die st\u00e4dtische \u00d6ffentlichkeit genutzt? \n\n Ein Streifzug durch die  Basler Chronik  und die verschiedenen Stadtgeschichten belegt unseren Verdacht: Die ehemalige Bischofskirche war w\u00e4hrend des gesamten 19. Jahrhunderts ein zentraler Ort f\u00fcr die gesamte Stadt. So nutzte die Regierung das M\u00fcnster f\u00fcr wichtige Staatsakte. Wo sonst h\u00e4tte man 1812 die eidgen\u00f6ssische Tagsatzung feierlicher er\u00f6ffnen k\u00f6nnen als im M\u00fcnster? Und als 1849 das Museum an der Augustinergasse er\u00f6ffnet werden konnte, feierte man dies ebenfalls im M\u00fcnster. Jubil\u00e4en wie \"500 Jahre Vereinigung von Klein- und Grossbasel\", der 100. Todestag von Friedrich Schiller und das 400j\u00e4hrige Bestehen der Eidgenossenschaft wurden hier begangen. Und als am 14. Juni 1891 die Eisenbahnbr\u00fccke in M\u00fcnchenstein einst\u00fcrzte, fand f\u00fcr die aufgew\u00fchlte \u00d6ffentlichkeit am Abend des grossen Ungl\u00fccks im M\u00fcnster eine offizielle Trauerfeier statt. Das M\u00fcnster wurde also als Ort f\u00fcr die st\u00e4dtische \u00d6ffentlichkeit genutzt. \n\n Obwohl die Stadt am Ende des 19. Jahrhunderts mit dem Stadtcasino, der Safranzunft, der Burgvogtei und auch dem neu erbauten Gundeldinger Casino \u00fcber ein paar stattliche S\u00e4le verf\u00fcgte, gab es keinen ann\u00e4hernd grossen Raum mit einer guten Akustik wie das M\u00fcnster. Entsprechend nutzten verschiedene Ch\u00f6re das M\u00fcnster auch gerne f\u00fcr Konzerte. \n \n \n Turnen in der St. Niklaus Kapelle \n Verbl\u00fcfft hat uns bei unserer Recherche, dass 1825 die GGG \"Commission zur Veranstaltung k\u00f6rperlicher \u00dcbungen f\u00fcr die Jugend\" auf ihrer Suche nach einem Raum f\u00fcr Leibesert\u00fcchtigung w\u00e4hrend des Winters ebenfalls im M\u00fcnster f\u00fcndig wurde: Die Kirchenleitung unterst\u00fctzte die F\u00f6rderung des Turnens, jedoch weniger um des Sportes willen. Vielmehr war man der Meinung, dass das Turnen die Knaben von den verderblichen Folgen der sexuellen Befriedigung abhalte. Der Vorstand der M\u00fcnstergemeinde stellte deshalb den jungen Turnern die St. Niklauskapelle gerne an zwei Abenden pro Woche zur Verf\u00fcgung. \n \n \n Victor Hugos Uhrschl\u00fcssel auf dem Turm \n Mit dem Aufkommen des Reisens taucht das M\u00fcnster auch in der zeitgen\u00f6ssischen Reiseliteratur auf. Mit seinen zwei schlanken T\u00fcrmen, den roten Sandsteinmauern und dem bunten Dach wurde es jeweils als erste Sehensw\u00fcrdigkeit auf dem Platz Basel beschrieben. Als Touristenmagnet erhielt das M\u00fcnster eine weitere Funktion ausserhalb der Liturgie. Dass mehrere prominente Reisende wie Fjodor und Anna Dostojewski oder auch Victor Hugo bei ihren Streifz\u00fcgen durch die Stadt das M\u00fcnster besichtigten, vermag deshalb kaum zu erstaunen. W\u00e4hrend Fjodor dem Wahrzeichnen Basels kaum etwas abgewinnen konnte, liess sich seine Frau von den Glasmalereien verzaubern. Victor Hugo blieb vor allem sein Aufstieg auf den zweiten Glockenturm in denkw\u00fcrdiger Erinnerung: Seine Uhrenkette verhakte sich im Maul eines Wasserspeiers, sein Uhrschl\u00fcssel blieb in Basel zur\u00fcck. \n \n \n             Autorinnen \n             \n             \n                     Franziska Sch\u00fcrch \u00a0studierte Theaterwissenschaft, Kulturwissenschaft und Musikwissenschaft. Es folgten Lehr- und Forschungsauftr\u00e4ge und die wissenschaftliche Leitung des Inventars des kulinarischen Erbes der Schweiz.\u00a0 Isabel Koellreuter \u00a0studierte Geschichte, Kunstwissenschaft und Volkswirtschaftslehre. Seither war sie als freiberufliche Historikerin an der Ausarbeitung verschiedener Ausstellungen, Lehrg\u00e4nge und Publikationen beteiligt. \n\n In ihrem 2010 gegr\u00fcndeten B\u00fcro \" Sch\u00fcrch & Koellreuter. Kulturwissenschaft und Geschichte \" entstehen vielf\u00e4ltige Projekte zur Vermittlung von Geschichte und Kultur an ein breites Publikum. Und sie sind Autorinnen der B\u00e4nde 6 und 7 der neuen Basler Stadtgeschichte. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Monografien \n                     Ruedi Brassel: Der Kongress in der Kirche. In: Sandrine Mayoraz, Frithjof Benjamin Schenk, Ueli M\u00e4der (Hrsg.), Hundert Jahre Basler Friedenskongress (1912-2012) (Basel/Z\u00fcrich 2015) 24-32. \n\n Stefan Hess: Historischer \u00dcberblick. In: Gesellschaft f\u00fcr Schweizerische Kunstgeschichte GSK (Hrsg.), Das Basler M\u00fcnster. Die Kunstdenkm\u00e4ler der Schweiz. Die Kunstdenkm\u00e4ler des Kantons Basel-Stadt X (Bern 2019) 34-58. \n\n Sara Janner: GGG 1777-1914. Basler Stadtgeschichte im Spiegel der \"Gesellschaft f\u00fcr das Gute und Gemeinn\u00fctzige\". Neujahrsblatt Gesellschaft f\u00fcr das Gute und Gemeinn\u00fctzige Basel 193/194, 2015/16, 283-285. \n\n Ausz\u00fcge aus dem Tagebuch der Anna G. Dostojewskaja, 1867. In: Barbara Piatti: Von Casanova bis Churchill. Ber\u00fchmte Reisende auf ihrem Weg durch die Schweiz (Baden 2016) 239-248. \n \n                 \n                 \n                     Archivalien \n                     Basler Stadtbuch, darin insbesondere die  Stadtchronik  (eingesehen am 10.11.2019). \n\n Daniel Hagmann: Die Katastrophe von M\u00fcnchenstein.  Blog des Staatsarchivs Basel-Stadt . 13. Juni 2016 (eingesehen am 14.11.2019). \n\n Victor Hugo:  Album Ph\u00e9bus . Les voyages de Victor Hugo, illustr\u00e9s par Ph\u00e9bus. Lausanne 1869. In: Maison de Victor Hugo, Hauteville House Paris (eingesehen am 13.11.2019). \n\n Stefan Hess hat eine Liste der im M\u00fcnster stattgefundenen Veranstaltungen f\u00fcr das 19. und das 20. Jahrhundert erstellt und sie uns verdankenswerterweise zur Verf\u00fcgung gestellt. \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Karte zur Erinnerung an den Basler Friedenskongress der Sozialistischen Internationale 1912. Schweizerisches Sozialarchiv\u00a0F\u00a0Ka-0001-116 \n\n Abb. 2: Friedenskongress der Sozialistischen Internationale. Staatsarchiv Basel-Stadt AL 45, 5-99-2 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 104}, {"name": "Rittergasse", "position_in_text": 546}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 1043}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 1460}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 3061}, {"name": "Stadtcasino am Steinenberg", "position_in_text": 3925}, {"name": "Zunft zu Safran", "position_in_text": 3942}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/goliath.html", "title": "Der Goliath von Basel", "hist_year": "1899", "text": "\n\n Immer wieder f\u00fchren vermeintlich oder absichtlich manipulierte Visualisierungen von Bauvorhaben, die sich einer Volksabstimmung stellen m\u00fcssen, zu Kontroversen. Als eines der letzten Beispiele k\u00f6nnte man eine vom Referendumskomitee gegen den Claraturm ver\u00f6ffentlichte Darstellung anf\u00fchren, die das Geb\u00e4ude als \u00fcberdimensionierten Koloss am Ende der Clarastrasse erscheinen liess, w\u00e4hrend die tats\u00e4chliche H\u00f6he des Geb\u00e4udes um etwa einen Drittel kleiner vorgesehen war. \n\n Dass diese Art von Abstimmungspropaganda in Basel eine l\u00e4ngere Tradition hat, soll im Folgenden am Bei\u00adspiel der Volksabstimmung \u00fcber den Erweiterungsbau des Rathauses vom 18. Juni 1899 illustriert werden. \n \n \n\n Als 1889 die Gr\u00f6sse des Marktplatzes durch den Abbruch des Gevierts zwischen der Markt-, Stadthaus- und der heute nicht mehr existierenden Sporengasse (entlang der Fassade des heutigen Globus und Tally Weijl) fast verdoppelt wurde, gab es f\u00fcr lange Zeit Pl\u00e4ne, dass auf einem Teil des freigewordenen Areals ein Verwaltungsgeb\u00e4ude gebaut werden sollte. Es wurde ein Wettbewerb ausgeschrieben, den Karl Moser, der Erbauer des Badischen Bahnhofs und der Antoniuskirche, gewann. Allerdings beschloss der Grosse Rat in der Folge, den Platz doch freizuhalten und den endg\u00fcltigen Entscheid dem Volk zu \u00fcberlassen, wel\u00adches am 23. August 1891 diesen Beschluss mit grossem Mehr best\u00e4tigte. \n \n \n Mehr Platz f\u00fcr die Verwaltung \n Damit waren aber die Platzprobleme f\u00fcr die Basler Verwaltung nicht gel\u00f6st. 1894 legte der Kantonsbau\u00admeister und sp\u00e4tere Baudirektor Heinrich Reese einen Bebauungsplan vor, der vorsah, diesen Raum durch eine Vergr\u00f6sserung des bestehenden Rathauses zu schaffen, und zwar durch eine Erweiterung in die Breite, damit das Rathaus, das durch die Vergr\u00f6sserung des Platzes etwas von seiner fr\u00fcheren Dominanz verloren hatte, wieder seinen, ihm geb\u00fchrenden Platz einnehmen k\u00f6nnte. \n\n Im Sommer 1895 fand eine erste allgemeine und anonyme \"Ideenkonkurrenz\" statt, dann eine zweite, be\u00adschr\u00e4nkte Konkurrenz, die eine Fassadengestaltung mit Turm auf der s\u00fcdlichen Nachbarliegenschaft vorschrieb. Das Basler Architekturb\u00fcro E. Vischer & Fueter gewann und im Sommer 1897 genehmigte der Grosse Rat das Projekt. \n \n \n Mit oder ohne Turm? \n Am 22. Dezember 1898 legte schliesslich der Regierungsrat dem Grossen Rat ein nochmals \u00fcberarbeitetes Projekt von Vischer & Fueter vor, das auch dem Finanzdepartement Platz im Rathaus einr\u00e4umte. Dieses Projekt wurde wesentlich durch Hermann Jennen aus Kleve mitgepr\u00e4gt, einen jungen Architekten und Bauf\u00fchrer am im Bau befindlichen Staatsarchiv an der Martinsgasse. Er wohnte damals mit Hermann Hesse zusammen an der Holbeinstrasse 21. Seine Erlebnisse auf der Baustelle bewegten Hesse, eine Geschichte unter dem Titel \"Das Rathaus\" zu schreiben. Sie erschien erst 1977 in der Sammlung  Aus Kinderzeiten . Sie gibt einen humorvollen Einblick in die Diskussionen um die Baukosten der Erweiterungsbauten. Auf der Marktplatzseite sah das Projekt neben dem Turm einen n\u00f6rdlich angrenzenden Erweiterungsbau vor, die sog. \"Neue Kanzlei\". Als der Grosse Rat nach heftigen Diskussionen dem Projekt und vor allem dem Turm zustimmte, ergriff die Opposition das Referendum. \n\n Der folgende Abstimmungskampf war erbittert. In seinem Zentrum stand wiederum der Turm. Im  Basler Anzeiger  vom 23. April 1899 las man unter dem Titel \"Der Goliath von Basel\": \n \n \u00ab \"Was ragt dort f\u00fcr ein Goliath Von Stein am Markt empor?\" So fragt, wer sich nicht Basel-Stadt Zum Wohnsitz auserkor. \"Es ist ein Turm\" \u2013 so h\u00f6rt er dann, \"Der keinem anderen gleicht, Weil, wer als  S e l b s t z w e c k  ihn ersann, Das H\u00f6chste hat erreicht.\" \n\n\n \n\n Unter den Pamphleten von h\u00fcben und dr\u00fcben erschien auch eine Illustration der Pro-Seite, welche die \"Unrichtige geometrische Ansicht des Referendum-Comites\" mit einer Darstellung konfrontierte, die den Regierungsvorschlag in die richtigen Proportionen r\u00fccken sollte (siehe Abbildung). \n\n Am 18. Juni 1899 nahmen die Stimmb\u00fcrger mit 3'524 zu 2'416 Stimmen den Regierungsvor\u00adschlag an. Am gl\u00fccklichsten dabei war vielleicht der inzwischen zum Regierungsrat gew\u00e4hlte Heinrich Reese, der sich immer vehement f\u00fcr einen Turm am Basler Rathaus eingesetzt hatte. Wie b\u00f6se Zungen spotteten, konnte nun der erst 1882 eingeb\u00fcrgerte Reese, wenn ihn das Heimweh plagte, vom Turm oben in seine alte deutsche Heimat hin\u00fcbersehen... \n \n \n             Quellen \n                 \n                     Bestand Staatsarchiv \n                     PLA 44  Rathaus, Renovation: Pl\u00e4ne und Pausen, 1900 (ca.)-1984 (Bestand) \n \n                 \n     \n             Autor \n             \n             \n                     Oswald Inglin , Mitglied Verein Basler Geschichte. \n\n Historiker, Grossrat; ehemaliger Konrektor und Gymnasiallehrer; erforscht f\u00fcr seine F\u00fchrungen die Geschichte der Quartiere im Osten von Basel.\u00a0 \n \n             \n         \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Rathaus", "position_in_text": 633}, {"name": "\u001b[C", "position_in_text": 769}, {"name": "Sporengasse", "position_in_text": 827}, {"name": "Badischer Bahnhof", "position_in_text": 1112}, {"name": "Antoniuskirche", "position_in_text": 1139}, {"name": "Rathaus", "position_in_text": 1645}, {"name": "Rathaus", "position_in_text": 2408}, {"name": "Marktplatz", "position_in_text": 2943}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/im_pfaeffiloch.html", "title": "Im \"Pf\u00e4ffiloch\"", "hist_year": "1881", "text": "\n\n Die Geschichte um das Pf\u00e4ffiloch erz\u00e4hlt davon, wie Stadt und Bahn miteinander um die Gestaltung des \u00f6ffentlichen Stadt- und Verkehrsraums k\u00e4mpften. Die Geleise der Bahn und die Strassen der Stadt mussten von der Konkurrenz zum Miteinander gebracht werden. \n \n \n Eine geheimnisvolle Nische \n Das Gundeldingerquartier liegt topfeben. Nur an einer einzigen Stelle senkt sich das Gel\u00e4nde: die Pfeffingerstrasse neigt sich nach der Durchquerung der G\u00fcterstrasse pl\u00f6tzlich abw\u00e4rts und findet unvermittelt vor einer drei Meter hohen, h\u00e4sslichen Mauer ihr schroffes Ende. Die Heftigkeit dieses Zusammenpralls von Mauer und Strasse wird abgemildert durch einen Brunnen und zwei der Mauer entlang abzweigende Strassen, die umst\u00e4ndlich einen Anschluss zur Hochstrasse und zur Peter Merian-Br\u00fccke herstellen. Und hinter der Mauer? Die Bahngeleise der SBB. Wir befinden uns am tiefsten Punkt der Gundeldingerquartiers, dem so genannten \"Pf\u00e4ffiloch. Der Name verweist auf eine zugemauerte Unterf\u00fchrung, die einst unter der Bahn durchf\u00fchrte und sich an der Mauer mit hellen Steinen noch angedeutet findet. Was hat es mit dieser bizarren st\u00e4dtebaulichen Nische auf sich? \n \n \n Ein Angstloch f\u00fcr Frauen und Schulkinder \n Seit 1860 steht der Basler \"Centralbahnhof\" an seinem jetzigen Ort. 1872 wurde das Gundeldingerquartier von einem deutsch-baslerischen Finanzkonsortium \"gegr\u00fcndet\". Das neue Quartier f\u00fchlte sich von der Innenstadt abgeriegelt. Nur einige ebenerdige, unbewachte \"Niveau\u00fcberg\u00e4nge\" \u00fcber die anfangs noch schmalen Geleise gew\u00e4hrten Fussg\u00e4ngern und Fuhrwerken den nicht ungef\u00e4hrlichen Zugang zur Stadt. Je mehr Linien die Schweizerische Centralbahn \u2013 damals noch eine private Gesellschaft \u2013 er\u00f6ffnete und je mehr das Gundeldingerquartier sich entwickelte, desto konfliktanf\u00e4lliger und gef\u00e4hrlicher wurde die Beziehung zwischen Stadtverkehr und Bahn. Blockaden an den Bahn\u00fcberg\u00e4ngen und Unf\u00e4lle h\u00e4uften sich. Die SCB verlagerte den G\u00fcterverkehr auf den Wolf und gestand \u2013 nach einem t\u00f6dlichen Unfall beim \u00dcbergang Pfeffingerstrasse - dem Quartier neben der M\u00fcnchensteinerbr\u00fccke schliesslich eine Unterf\u00fchrung in Fortsetzung der Pfeffingerstrasse zur Nauenstrasse zu. So entstand 1881 das \"Pf\u00e4ffiloch\". Es war kein Tunnel, eher eine gegen oben halbwegs offene Schneise, 60 Meter lang, dunkel, schmutzig, feucht und stinkend von Schlamm und Pferdekot. Eine Zumutung f\u00fcr die Passanten, ein Angstloch f\u00fcr Frauen und Schulkinder. \n \n \n Gundeldingen fordert eine sichere L\u00f6sung \n Fr\u00fch schon protestierte der Quartierverein Gundeldingen und forderte jene L\u00f6sung, die Kantonsbaumeister Merian von Anfang an vorgeschlagen hatte: Die Tieferlegung der Bahn auf der gesamten Strecke zwischen M\u00fcnchensteinerbr\u00fccke und Els\u00e4ssergrenze, so dass die Stadtanbindung der neuen Aussenquartiere mit verkehrsgerechten Strassen und Br\u00fccken gel\u00f6st werden k\u00f6nnte. Aber die SCB weigerte sich. Sie stand als Privatbahn unter grossem Konkurrenzdruck und hatte in den siebziger Jahren, als alle Privatbahnen um m\u00f6glichst lukrative Bahnlinien, vor allem Richtung Gotthard, wetteiferten, eben ihre gr\u00f6sste Finanzkrise \u00fcberstanden. Sie sah sich nicht verpflichtet, den St\u00e4dten ihre Quartierentwicklungsprojekte zu finanzieren. \n \n \n Die Bahn wird abgesenkt \n Der Grosse Rat aber vertrat ultimativ die Meinung: \"In der Stadt muss die Bahn der Strasse weichen!\". Eine Ratsminderheit, liberale Grossaktion\u00e4re der SCB, verteidigte die Interessen der Bahn. Jahre, ja Jahrzehnte zog sich der Streit hin, h\u00fcben und dr\u00fcben mit Experten und Expertisen, bald verhandlungsbereit, bald auf Konfrontation. Intensiv lobbyierte der Regierungsrat beim Bundesrat, unter dessen Aufsicht die Bahn stand. Und tats\u00e4chlich \u2013 man wagte es in Basel schon fast nicht mehr zu glauben \u2013 Ende M\u00e4rz 1896 wies der Bundesrat die SCB-Direktion an, die Planung einer Tieferlegung der Bahn auf Basels Stadtgebiet an die Hand zu nehmen. Um 2.70 Meter wurde die Bahn und der neue Bahnhof SBB (Bauzeit 1902-1907) schliesslich abgesenkt und die Els\u00e4sserlinie nach Westen verlegt. Die 2.70 Meter aber waren ein bis zuletzt zentimeterweise umfeilschter Kompromiss, mit dem wir heute noch leben. Unter der Peter Merian-Br\u00fccke allerdings m\u00fcssen die modernen Z\u00fcge heute ihr Tempo drosseln: Die Geleise sind zu wenig tief \u2026 \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Robert Labhardt (Dr. phil. I) ist ehemaliger Gymnasiallehrer und Geschichtsdidaktiker und verfasste diverse Publikationen zur Basler Geschichte im 19. und 20. Jahrhundert. Heute pr\u00e4sidiert er den  Verein Basler Geschichte , dessen Mitglieder f\u00fcr die Webseite Stadt.Geschichte.Basel zahlreiche Beitr\u00e4ge verfassten. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Publikationen \n                     Pl\u00fcss, Margrit: Aus den Anf\u00e4ngen des Gundeldingerquartiers. Basler Stadtbuch 1967, S. 82 \u2013 88. \n \n                 \n                 \n                     Quellen Staatsarchiv \n                     Staatsarchiv des Kantons Basel-Stadt: \n\n - AHA Bau O 13 (Heumattstrasse, Pfeffingerstrasse) \n\n - PA 1202a D2 (Protokolle des Gundeldingervereins 1890-1898) \n \n                 \n                 \n                     Illustrationen \n                     Abb. 1: Robert Labhardt, 2019. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Pf\u00e4ffiloch", "position_in_text": 25}, {"name": "Pf\u00e4ffiloch", "position_in_text": 928}, {"name": "Centralbahnplatz", "position_in_text": 1236}, {"name": "Centralbahnplatz", "position_in_text": 3914}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/arbeiterkongress.html", "title": "Der internationale Arbeiter-Kongress von 1869 in Basel", "hist_year": "1869", "text": "\n\n Vom 6. bis 11. September 1869 tagte in Basel der IV. Kongress der Internationalen Arbeiter-Assoziation \u2013 heute bekannter als Erste Internationale. Die Verhandlungen stiessen nicht nur in der in- und ausl\u00e4ndischen Presse auf lebhaftes Interesse. Auch zahlreiche Einheimische fanden sich im heutigen Caf\u00e9 Spitz ein \u2013 tags\u00fcber weitgehend B\u00fcrgerliche, abends dann Arbeiterinnen und Arbeiter. \n \n \n\n Als der III. Kongress der Internationalen Arbeiter-Assoziation (IAA) in Br\u00fcssel im September 1868 beschloss, die n\u00e4chste Tagung in Basel abzuhalten, war die hiesige Arbeiterbewegung noch jung und unerfahren. Die europ\u00e4ische Streikwelle vom Fr\u00fchling 1868 st\u00e4rkte aber auch das Selbstbewusstsein der regionalen Arbeiterschaft, so dass Ende August beim Basler Internationalen Arbeiterverein (IAV) von 1'000 bis 1'500 Mitgliedern die Rede war. Ab November kam es zu weitherum beachteten Streiks in der Seidenbandindustrie und sp\u00e4ter auch in der F\u00e4rberei, was die Mitgliedschaft auf etwa 3'000 M\u00e4nner und 500 Frauen anschwellen liess. \n \n \n Caf\u00e9 National  \n Anfang September 1869 trafen dann 78 Delegierte in Basel ein, deren Mandate \u2013 d.h Best\u00e4tigungen, dass sie im Namen der Mitglieder handelten \u2013 27 Arbeiterorganisationen aus Frankreich, 24 aus der Schweiz, 12 aus Deutschland, 6 aus England, 5 aus Belgien, 3 aus Italien, je 2 aus \u00d6sterreich und Spanien sowie eine aus den USA ausstellten. Lange nicht alle Sektionen konnten sich Reise und Aufenthalt leisten, weshalb viele auf eine Vertretung verzichteten oder diese delegierten. Etliche in Basel Wohnhafte nahmen mit Mandaten ausw\u00e4rtiger Vereine teil, so z.B. der Student Heinrich Scherrer (1847-1919), der sp\u00e4ter gr\u00fctlianisch-sozialdemokratischer National-, St\u00e4nde- und Regierungsrat in St. Gallen war, f\u00fcr Barmen-Elberfeld (heute Wuppertal). Der IAV entsandte drei Linksfreisinnige, n\u00e4mlich Johann Jakob Bohny (1820-1900), Bernhard Collin-Bernoulli (1824-1899) und Johann Caspar Alois Bruhin (1824-1895). Aus Z\u00fcrich kamen der Genossenschaftspionier Karl B\u00fcrkli (1823-1901) und Herman Greulich (1842-1925), sp\u00e4ter eine w\u00e4hrend Jahrzehnten herausragende Pers\u00f6nlichkeit der schweizerischen Arbeiterbewegung. \u00a0Erstmals traten Anarchisten um Michail Bakunin (1814-1876) und deutsche Sozialdemokraten unter der Leitung von Wilhelm Liebknecht (1826-1900) auf. Der Kongress tagte im Gesellschaftshaus der drei Ehrengesellschaften, im  Caf\u00e9 National  (heute  Caf\u00e9 Spitz ). Jeweils mehrere Dutzend Basler folgten den Verhandlungen, fast ausschliesslich B\u00fcrgerliche, da die Arbeiterschaft nicht vom Arbeitsplatz fernbleiben konnte. Diese beteiligte sich daf\u00fcr rege an den Abendveranstaltungen, die zu einem guten Teil aus Reden von Delegierten bestanden. \n \n \n Berichte und Debatten \n Einen grossen Teil der Kongressverhandlungen beanspruchten Berichte der Delegierten \u00fcber die Lage der Arbeiterschaft in ihrem Einzugsgebiet. Zudem standen einige Grundsatzfragen zur Debatte. In der Frage des Grundeigentums erlitten die einst starken Anh\u00e4nger des franz\u00f6sischen Fr\u00fchsozialisten Pierre-Joseph Proudhon (1809-1865) gegen\u00fcber den Anh\u00e4ngern des Kollektiveigentums eine deutliche Niederlage. Beim zweiten Haupttraktandum gewann zwar Bakunin f\u00fcr sein zentrales Anliegen, die Abschaffung des Erbrechtes, eine Mehrheit; da aber weder er noch seine Gegner das absolute Mehr erreichten, kam keine Entscheidung zustande. \u00dcber die Notwendigkeit von Gewerkschaften schliesslich herrschte weitgehend Einigkeit, da die einstigen Gegner \u2013 Proudhonisten und Anh\u00e4nger von Ferdinand Lassalle (1825-1864) \u2013 kaum mehr ins Gewicht fielen. Weitere vorgesehene Fragen konnten wegen Zeitmangels nicht mehr behandelt werden. \n \n \n R\u00fcckblick \n Der Basler Kongress der IAA war der weitaus repr\u00e4sentativste. Die f\u00fcr 1870 zuerst in Paris und dann in Mainz vorgesehene Zusammenkunft konnte wegen des deutsch-franz\u00f6sischen Krieges nicht durchgef\u00fchrt werden. Danach erreichten die Konflikte zwischen Bakunisten und der Mehrheit eine Heftigkeit, dass sie de facto die IAA sprengten. Mit der von einer europaweiten Solidarit\u00e4tskampagne unterst\u00fctzten Streikwelle und dem Kongress der IAA stand Basel 1868/69 kurz im Scheinwerferlicht der internationalen Arbeiterbewegung. Wenn auch die Auswirkungen auf lokaler Ebene bescheiden blieben, geriet die Tagung hier nicht in Vergessenheit, wie die grosse Gedenkveranstaltung 1909 oder die zahlreichen Anspielungen auf dem sozialistischen Friedenskongress von 1912 dokumentieren. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Bernard Degen, Mitglied Verein Basler Geschichte. \n\n Historiker, wissenschaftlicher Mitarbeiter am Departement Geschichte der Universit\u00e4t Basel, publiziert zur schweizerischen und Basler Wirtschafts- und Sozialgeschichte des 19. und 20. Jahrhunderts \n \n             \n         \n             Verweise \n                 \n                     Quellen \n                     Bestand \" Vereine und Gesellschaften H 4. Schweizerischer Arbeiterkongress in Basel, 1875 (Serie) \" im Staatsarchiv Basel-Stadt \n\n Ein Beitrag zu \" Linke Geschichte im Archiv \" des Staatsarchivs mit Links zu entsprechenden Best\u00e4nden.\u00a0 \n\n \u00a0 \n \n                 \n                 \n                     Lexika \n                     Eintrag:  Internationale  im Historischen Lexikon der Schweiz \n\n Zum Caf\u00e9 Spitz der Beitrag im Stadtbuch zu \" Caf\u00e9s und Beizen in Base l\" Autor/in:\u00a0Till F\u00f6rster \nHerausgeberin:\u00a0Christoph Merian Stiftung \n \n                 \n                 \n                     Literatur \n                     \"Der Basler Kongress der Internationalen Arbeiter-Association\"  In:\u00a0Basler Zeitschrift f\u00fcr Geschichte und Altertumskunde,\u00a064 (1964). \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Caf\u00e9 Spitz", "position_in_text": 2379}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/spekulant.html", "title": "Der Spekulant und die Kindsmagd", "hist_year": "1863", "text": "\n\n Diese beiden Fotografien aus dem \u00abalten Basel\u00bb sind alles andere als selbstverst\u00e4ndlich. Sie zeigen n\u00e4mlich nicht einfach, \u00abwie es fr\u00fcher war\u00bb. Sondern sie zeigen ein inszeniertes Bild voller R\u00e4tsel, das mehr Fragen aufwirft als beantwortet. Was hat der Fotograf Jakob H\u00f6flinger 1863 auf die Platte mit dem Titel \u00abAuf der Lyss\u00bb gebannt? Zu sehen ist der Rondenweg, der auf der Innenseite der Stadtmauer vom Spalentor zum Fr\u00f6schenbollwerk f\u00fchrte. Die Tage der Mauer und des Fr\u00f6schenbollwerks waren zum Zeitpunkt der Aufnahme bereits gez\u00e4hlt: Die Mauer fiel 1867 der Stadterweiterung zum Opfer, das Fr\u00f6schenbollwerk, das sich auf der heutigen Kreuzung Sch\u00fctzengraben/Sch\u00fctzenmattstrasse befand, wurde 1868/1869 geschleift. Der Ort l\u00e4sst sich also identifizieren. Doch wer sind die abgebildeten Personen?  \n \n \n\n Die beiden hier nebeneinander montierten Kollodiumplatten waren urspr\u00fcnglich ein einziges Stereonegativ, das erst sp\u00e4ter in zwei H\u00e4lften gebrochen wurde. Erstmals gedruckt wurde die eine (linke) Seite in den \u00abBasler Nachrichten\u00bb am 13. August 1926 mit dem Titel \u00abDie alte Eisengasse um das Jahr 1880\u00bb. Prompt monierte ein Leser die falsche Bildlegende und identifizierte die Personen. Der Herr mit Bart sei der Kolonialwarenh\u00e4ndler Herr Stehelin-Imhof von der Spalenvorstadt, der Herr mit dem hohen Hut Herr Sensal X. und \u00abdas M\u00e4dchen im Vordergrund hiess Marie Reber (\u2026), die Kindsmagd links nannten wir Christine, und das Kindchen im Tragrock stellt den heutigen Zunftmeister zu Gerbern im Sommer 1863 vor.\u00bb Die Angaben haben sich durch Recherchen weitgehend best\u00e4tigen lassen. Doch was findet hier auf dieser aufw\u00e4ndig inszenierten Fotografie statt? \n \n \n Kein zuf\u00e4lliges Bild \n Die ausbelichteten Stereobilder kamen, auf Kartons montiert, oft als ganze Bildsets in den Handel. Der grosse Aufwand, der mit der Herstellung eines Stereonegativs verbunden war, l\u00e4sst vermuten, dass mindestens die beiden Herren nicht zuf\u00e4llig aufs Bild geraten sind. Was taten Herr Sensal X. und Spezereih\u00e4ndler Stehelin-Imhof zusammen auf einem Stereobild? Vielleicht liegt ein Schl\u00fcssel zum Verst\u00e4ndnis beim \u00abSensal\u00bb. Als Sensal bezeichnete man B\u00f6rsenmakler, also Vermittler von Waren- und Wechselgesch\u00e4ften. Ihr Beruf hatte mit der Entstehung des Kapitalmarktes in der Mitte des 19. Jahrhunderts eine neue Bedeutung bekommen. Die ersten amtlichen Bestimmungen \u00fcber den Handel mit Wertpapieren stammen in Basel aus dem Jahr 1855, als die Rechnungskommission bestimmte, dass \u00abals Mittelspersonen zum Abschluss von Gesch\u00e4ften in Wechseln, Staatspapieren und Aktien auf hiesigem Platz [...] einzig die erw\u00e4hnten Wechsel-Sensalen befugt\u00bb seien. Ihnen stand \u00abauch die Vermittlung von K\u00e4ufen und Verk\u00e4ufen von Liegenschaften [...]\u00bb zu. \n\n 1862 gab es in Basel sechs amtlich vereidigte und vom Kleinen Rat gew\u00e4hlte Wechselsensale. Unser Herr mit Zylinder war einer davon. Man kann also spekulieren, dass auf dem Foto der Sensal X. dem Kolonialwarenh\u00e4ndler Stehelin-Imhof ein interessantes Gesch\u00e4ft unterbreitete. War der Kauf von bauf\u00e4lligen Liegenschaften mit der bevorstehenden \u00d6ffnung der Stadt eine interessante Investition geworden? Oder ging es um den Kauf von Wertpapieren, beispielsweise von Obligationen der Schweizerischen Centralbahn an? Wir k\u00f6nnen hier nur spekulieren \u2013 wie es die beiden Herren auf unserem Bild vielleicht auch tun \u2013 oder weiter recherchieren. Und uns etwa fragen, weshalb der Nachname der Kindsmagd Christine nicht \u00fcberliefert wurde \u2026 \n \n \n Fragen zur Stadtentwicklung \n Die Aufnahme ist ein sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, was f\u00fcr vielf\u00e4ltige Informationen in historischen Fotografien stecken. Solche Aufnahmen, wie sie im Staatsarchiv \u00fcberliefert sind, bilden nicht bloss verschwundene Mauern ab. Sie bergen auch Informationen \u00fcber die Hintergr\u00fcnde der Ver\u00e4nderungen, die aus dem \u00abalten Basel\u00bb innert weniger Jahrzehnte eine moderne Stadt machten. Lesbar wird, wer am (physischen wie sozialen) Wandel des Stadtraums beteiligt war, und in welcher Rolle. Auch die Kindsmagd Christine war eine Akteurin \u2013 war sie vielleicht als Arbeitsmigrantin aus dem s\u00fcddeutschen Raum in die boomende Stadt gezogen, in eines der neuen Arbeiterquartiere? Solchen Fragen sp\u00fcrt die neue Basler Stadtgeschichte nach. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Esther Baur,\u00a0Mitglied Verein Basler Geschichte,\u00a0 Herausgebergremium Stadt.Geschichte.Basel . \n\n Staatsarchivarin, Lehrbeauftragte am Departement Geschichte der Universit\u00e4t Basel. Vortr\u00e4ge und Publikationen unter anderem zur Geschichte der Fotografie. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Akten \n                     B\u00f6rsenkommission (staatliche)/ B\u00f6rsenkommissariat, 1728 - 1912 (Serie) im Staatsarchiv des Kantons Basel-Stadt:\u00a0 DI-REG 8a 4-5 \n\n \u00a0 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Spalentor", "position_in_text": 410}, {"name": "Fr\u00f6schenbollwerk", "position_in_text": 424}, {"name": "Eisengasse", "position_in_text": 1085}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/henker.html", "title": "Ein letzter Akt des Schreckens: Die Hinrichtung von 1819", "hist_year": "1819", "text": "\n\n Am 4. August 1819 zogen laut \u00dcberlieferung 20'000 Baslerinnen und Basler vor das Steinentor, um beim heutigen Parkplatz des Zoologischen Garten einem blutigen Spektakel beizuwohnen: Auf der st\u00e4dtischen Richtst\u00e4tte, \u00abKopfabheini\u00bb oder \u00abRabenstein\u00bb genannt, enthauptete der Henker Peter Mengis drei Mitglieder einer Diebesbande mit dem Schwert. Ferdinand Deisler aus dem badischen Inzlingen, Xavery Hermann aus Colmar und Jakob Feller aus dem els\u00e4ssischen Sondernach hatten die Basler Region w\u00e4hrend Jahren unsicher gemacht \u2013 das Gericht verurteilte sie u.a. f\u00fcr Raub, Diebstahl, Brandstiftung, die Pl\u00fcnderung von Kirchen, Totschlag, die versuchte Sprengung des Kleinbasler Pulverturms .  Ein viertes Mitglied der Bande, der Els\u00e4sser Joseph Studer, kam mit dem Leben davon, wurde gebrandmarkt und mit 24 Jahren Zwangsarbeit geb\u00fcsst. Die Hinrichtung vor 200 Jahren war die letzte in der Geschichte der Stadt, auch wenn Basel die Todesstrafe offiziell erst 1872 abschaffte. \n \n \n Schaulust und Abschreckung \n Der Publikumsandrang an diesem Augusttag 1819, wie ihn die Quellen behaupten, ist sicher \u00fcbertrieben \u2013 beim \u00abKopfabheini\u00bb w\u00e4ren damals mehr Menschen zugegen gewesen, als in Basel lebten (1815: 16'674 EinwohnerInnen). Die Zahl wollte beeindrucken, sie wollte vor allem die obrigkeitliche Dringlichkeit hervorheben, Raub und Diebstahl in einer Zeit der Not zu bestrafen. Nach dem Ausbruch des indonesischen Vulkans Tambora im Jahre 1815 war es 1816/17 in Mitteleuropa zu zwei verregneten Sommer gekommen, die Ernten brachen ein, der Hunger grassierte, auch in Basel und auf der Landschaft. Viele wanderten nach Amerika aus, viele mussten sich mit kleineren oder gr\u00f6sseren Diebst\u00e4hlen \u00fcber die Runden bringen. Ihnen sollte die Hinrichtung als Abschreckung dienen. \n \n \n (Un)heimliche Erinnerungsorte \n Das Verbrechen hat seine Geschichte \u2013 gesellschaftliche S\u00fchnevorstellungen und materielle Notlagen bestimmen den Umgang mit ihm. Als \u00abTheater des Schreckens\u00bb (Richard von D\u00fclmen) geh\u00f6rten \u00f6ffentliche Hinrichtungen zur Strafpraxis des Mittelalters und Fr\u00fchen Neuzeit. In aufkl\u00e4rerischen Kreisen des 18. Jahrhunderts stiess die Todesstrafe st\u00e4rker auf Kritik. Und nach der \u00abTerreur\u00bb der Franz\u00f6sischen Revolution mit tausenden von Guillotine-Opfern wurde sie 1795 in Frankreich vor\u00fcbergehend (bis 1810)abgeschafft. \n\n Von den kritischen Stimmen blieb Basel nicht unber\u00fchrt. Der st\u00e4dtische Galgen, der im Sp\u00e4tmittelalter von der Lyss in das unbewohnte Gellert verlegt worden war, wurde 1821 entfernt. Nur der Strassenname \u00abGalgenh\u00fcgelpromenade\u00bb erinnert heute noch an den dunklen Ort, und auch von der Richtst\u00e4tte vor dem Steinentor haben sich keine Spuren hinterlassen \u2013 der gewaltsame Tod ist ein schwieriger Erinnerungsort f\u00fcr die Stadt. Seit M\u00e4rz 2019 gedenkt freilich eine Tafel auf der Mittleren Br\u00fccke der Basler \u00abHexen\u00bb und \u00abHexer\u00bb, die get\u00f6tet wurden, und vergegenw\u00e4rtigt so ein unheilvolles Kapitel der st\u00e4dtischen und europ\u00e4ischen Rechtsgeschichte. \n \n \n Ein verfemter Beruf \n Der Basler Henker Peter Mengis geh\u00f6rte zu einer Familie, die schweizweit als Scharfrichter t\u00e4tig war \u2013 in Rheinfelden richtete Theodor Mengis noch 1905 eine Kindsm\u00f6rderin mit dem Schwert. Dass der Beruf des Henkers oft \u00fcber Generationen in der gleichen Familie verblieb, hatte mit dessen schlechten Ruf zu tun: Er galt als unehrlich. Mit dem Henker und dessen Namen wollte niemand zu tun haben, er wurde aus der Gesellschaft ausgegrenzt, vielerorts durfte er nicht einmal ein Wirtshaus betreten. Dabei war das Amt anspruchsvoll \u2013 wenn der Henker eine schlechte Klinge f\u00fchrte und ihm eine Hinrichtung misslang, wurde er bestraft. \n\n Zur Ehrlosigkeit passte, dass die Wohnung des Basler Henkers auf dem Kohlenberg lag \u2013 in einem Quartier, in dem st\u00e4dtische Aussenseiter lebten, Spielleute, Dirnen, Totengr\u00e4ber, Dolenreiniger. Peter Mengis war allerdings schon fast in der Mitte der Gesellschaft angelangt. Er soll ein ehrw\u00fcrdiger, gelehrter Mann gewesen sein. Von seiner Mutter, einer geb\u00fcrtigen Handschin, stammte die Basler Gelehrtenfamilie Woelfflin ab. Der andere Name tat hier seine Wirkung: Er erm\u00f6glichte die Vernetzung mit der Basler Gesellschaft.   Peter Mengis trat 1838 als Scharfrichter zur\u00fcck und war nur noch als Tierarzt t\u00e4tig. Er nutzte also seine anatomischen Kenntnisse, geh\u00f6rte die Beseitigung toter Tiere (Wasermeisteramt) doch h\u00e4ufig zur T\u00e4tigkeit des Henkers. Bis 1850 mietete Basel den Scharfrichter von Frick, Jakob Mengis, um K\u00f6rperstrafen \u2013 das Ausstellen am Pranger, die Z\u00fcchtigung durch Ruten, das Brandmarken \u2013 weiter vollziehen zu k\u00f6nnen. Diese Strafen wurden allerdings immer seltener. \n \n \n Gefangenenhilfe statt Richten \n Zu Beginn des 19. Jahrhunderts wandelte sich das Basler Strafverst\u00e4ndnis, wie die Forschung (Eva Keller) zeigt. In Anlehnung an Gefangenreformen in England sollten Verurteilte gebessert statt gerichtet werden. Man wollte sie f\u00fcr die Gesellschaft als n\u00fctzliche Mitglieder zur\u00fcckgewinnen \u2013 in der Haft wurde dies gef\u00f6rdert durch Seelsorge, schulischen Unterricht und bezahlte Arbeit. Ein eigener Frauenverein widmete sich ab 1824 den weiblichen Str\u00e4flingen. Die Baslerinnen mussten ihr soziales Engagement allerdings gegen alte Rollenbilder und m\u00e4nnliche F\u00fchrungsanspr\u00fcche (etwa des Strafanstaltspfarrers) durchsetzen. Sie taten dies mit Erfolg, zum Wohl eines humaneren Strafvollzugs in Basel. \n\n Die Werkzeuge des Basler Henkers wurden gesammelt \u2013 ein mittelalterlicher Vorg\u00e4nger des Basler Richtschwerts wird heute in der neuen Dauerausstellung des Historischen Museums Basel gezeigt. Es dient nicht mehr der Abschreckung: Das Schwert l\u00e4dt zur historischen Reflexion \u00fcber die st\u00e4dtische Strafgewalt ein \u2013 und kl\u00e4rt \u00fcber eine Strafpraxis auf, an dessen Ende wir uns erleichtert erinnern. \n\n Weiterlesen auch hier: \n\n -  Artikel der bz Basel zum Leben als Henker in Basel \n\n -  Artikel der bz Basel zur letzten Hinrichtung vor 200 Jahren \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Dominik Sieber, Mitarbeiter an der neuen Basler Stadtgeschichte und Mitglied Verein Basler Geschichte. \n \n             \n         \n             Material \n                 \n                     Literatur \n                     \u2013 D\u00fclmen, Richard van: Theater des Schreckens: Gerichtspraxis und Strafrituale in der fr\u00fchen Neuzeit. M\u00fcnchen 1985. \n\n \u2013 Historisches Museum Basel (Hg.): Schuldig. Verbrechen, Strafen, Menschen, Basel 2012. \n\n \u2013 Keller, Eva: Verschlossene T\u00fcren zur Macht? Frauen in der Basler Straff\u00e4lligenhilfe des 19. Jahrhunderts. In: Schweizerische Zeitschrift f\u00fcr Geschichte 68 (2018), S. 151\u2013168. \n\n \u2013 Kr\u00e4mer, Daniel: \u00abMenschen grasten nun mit dem Vieh\u00bb. Die letzte grosse Hungerkrise der Schweiz 1816/17. Mit einer theoretischen und methodischen Einf\u00fchrung in die historische Hungerforschung, Basel 2015. \n\n \u2013 L\u00f6tscher, Valentin:  Der Henker von Basel , in: Basler Stadtbuch, 1969, S. 74\u2013114. \n\n \u2013 Geschichte der Verbrecher X. Hermann, F. Deisler, J. F\u00f6ller und Jos. Studer, durch das Kriminalgericht zu Basel den 14. Jul. 1819 theils zum Tode, theils zur Kettenstrafe verurtheilt. Nebst den Bildnissen derselben und jenen der Beschuldigten Rosina Leber und Maria Waidel. Nach den Prozessakten bearbeitet und zur Warnung herausgegeben, Basel [1819] \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Steinentor", "position_in_text": 84}, {"name": "Zoo Basel", "position_in_text": 127}, {"name": "\"Kopfabhaini\"", "position_in_text": 193}, {"name": "\"Kopfabhaini\"", "position_in_text": 1117}, {"name": "\"Kopfabhaini\"", "position_in_text": 2605}, {"name": "Steinentor", "position_in_text": 2625}, {"name": "Henkerhaus am Kohlenberg", "position_in_text": 3692}, {"name": "Historisches Museum Basel", "position_in_text": 5494}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/fromme_gangarten.html", "title": "1000 Jahre - 10 Geschichten: Fromme Gangarten. Auf dem M\u00fcnsterplatz im Mai 1799", "hist_year": "1799", "text": "\n\n 1798 werden auf dem M\u00fcnsterplatz in einem revolution\u00e4ren Staatsakt Freiheitsb\u00e4ume aufgestellt, ein Jahr sp\u00e4ter wird im heutigen Caf\u00e9 Isaak der Z\u00fcrcher Pfarrer Lavater als Gegner der neuen politischen Ordnung inhaftiert. Der sonnt\u00e4gliche Gottesdienst ins M\u00fcnster geht seinen normalen Gang weiter, was dem Gefangenen ins Auge sticht. \n \n \n Die Basler Gangart beim Kirchgang \n Johann Caspar Lavater (1741\u20131801) beobachtet am 19. Mai 1799 am Fenster des Reischacherhofs, wo sich heute das Caf\u00e9 Isaak befindet, wie sich Baslerinnen und Basler zum Gottesdienst ins M\u00fcnster aufmachen. Lavater ist es als bekannter Physiognomiker gewohnt, aus dem \u00e4usseren Erscheinungsbild auf innere Wesensz\u00fcge zu schliessen \u2013 die K\u00f6rperhaltung der Kirchg\u00e4nger verr\u00e4t ihm Folgendes \u00fcber Basel: \"Ich bemerkte im Ganzen weniger Ernst und Feyerlichkeit bey diesem Hingehen als bey uns [in Z\u00fcrich] \u00fcblich [\u2026] Es schien vielmehr Zerstreutheit und weniger Gedankensammlung aus dem Gange der Meisten hervor zu leuchten.\" Gleichzeitig konstatiert Lavater, dass \"einzeln gehende M\u00e4nner etwas gesetzter und gravit\u00e4tischer in ihrem Gange waren, als es M\u00e4nner von derselben Qualit\u00e4t in Z\u00fcrich seyn m\u00f6gen. Die Frauenzimmer aber hatten durchaus einen freyern Gang, ohne da\u00df jedoch ein Verdacht der Uebelgezogenheit oder Frechheit auf sie fallen k\u00f6nnte.\" \n \n \n Ein Z\u00fcrcher als Zeuge der Basler Umbruchszeit \n Lavater ist 1799 kein neutraler Augenzeuge, was K\u00f6rperhaltung und Geschlechterordnung in Basel betrifft \u2013 seit vier Tagen ist er erst in der Stadt, als Gefangener der Helvetischen Republik. Wie ist es dazu gekommen? Die Schweiz wird 1799 vom 2. Europ\u00e4ischen Koalitionskrieg heimgesucht, den Frankreich gegen \u00d6sterreich und Russland f\u00fchrt; die politische Stimmung droht zu kippen, viele w\u00fcnschen sich die alte Ordnung zur\u00fcck. Die helvetische Regierung beschliesst in dieser brenzligen Situation, angesehene B\u00fcrger, die konterrevolution\u00e4r gesinnt sind, zu inhaftieren, um deren Zusammengehen mit \u00d6sterreich und Russland zu verhindern. Als Haftort dient auch Basel, das sich dank Peter Ochs den Ruf einer revolutionsfreundlichen Stadt erworben hat. \n\n Die Gefangennahme Lavaters verwundert. Der Z\u00fcrcher Pfarrer ist ein offener Geist, er diskutiert in gelehrten Gesellschaften \u00fcber neue Staatsideen, zudem zeigt er anf\u00e4nglich Sympathien f\u00fcr die Franz\u00f6sische Revolution. Allerdings hat ihn die politische Gewalt ab 1792 ins Lager der Revolutionsgegner getrieben. Auch gegen\u00fcber der Helvetischen Republik, die am 12. April 1798 als erster Einheitsstaat der Schweiz ausgerufen wird, \u00e4ussert Lavater bald Entt\u00e4uschung: Schon im Mai beklagt er im \"Wort eines freyen Schweizers an die gro\u00dfe Nation\" den franz\u00f6sischen Raubzug auf Schweizer Gelder und die skrupellose Besetzung des Landes. Mit Predigerton h\u00e4lt er fest: \"Noch sind wir Sklaven \u2013 Sklaven, wie wir nie waren!\" Damit hat Lavater den Ruf als Revolutionsfeind auf sicher. \n \n \n Die vielen politischen Gesichter Basels \n Als Staatsgefangener lebt Lavater vergleichsweise gut: Er erh\u00e4lt ein eigenes Zimmer am M\u00fcnsterplatz, wo ihn Basler Bekannte \u2013 Pietisten, Pfarrer, Kunstliebhaber \u2013 besuchen und mit Geschenken erfreuen. Unter ihnen Jakob Sarasin, der reiche Basler Seidenfabrikant, mit dem Lavater schon lange korrespondiert, oder Johann Rudolf Huber, Pfarrer in Riehen, der die Ansichten des Gefangenen in seinem \"Sonntagsblatt\" ver\u00f6ffentlicht. Aber auch Anh\u00e4nger der Revolution erweisen Lavater die Ehre, so Peter Vischer-Sarasin, der Pr\u00e4sident des Basler Kantonsgerichts, oder der M\u00fcller Johann Jakob Sch\u00e4fer aus Seltisberg, ein Mitglied der Baselbieter Verwaltungskammer. Alte und neue Eliten gehen bei Lavater im Reischacherhof ein und aus: Man lebt in Basel T\u00fcr an T\u00fcr mit unterschiedlichen politischen Ansichten, nicht zuletzt wegen vielen verwandtschaftlichen Beziehungen, die man in der Helvetik nicht einfach aufk\u00fcndigt. \n\n Im August 1799 ist Lavater zur\u00fcck in Z\u00fcrich und rekapituliert sein Exil in den \"Freym\u00fcthigen Briefe \u00fcber das Deportationswesen\". Diese Briefe zeigen uns einen Zeitgenossen, der im pers\u00f6nlichen Umgang ein offenes Ohr f\u00fcr Revolutionsfreunde und -gegner hat: Von Angesicht zu Angesicht findet Lavater leicht zu einer gemeinsamen Verst\u00e4ndigung. F\u00fcr die Anliegen der politischen Masse aber hat Lavater weder Gesp\u00fcr noch Worte: Er spricht hier nur vom Handeln eines gesichtslosen Kollektivs, des \"P\u00f6bels\", womit er das Schlagwort aufgreift, mit dem die damaligen Machthaber ihre Angst vor den neuen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ausdr\u00fccken. Aus diesem P\u00f6bel entsteht dann im 19. Jahrhundert eine demokratische Bev\u00f6lkerung. Das aber dauert l\u00e4nger als einen Mai \u2013 \u00e4hnlich lang wie die \u00c4nderung der Basler Gangart beim Kirchgang ... \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Dominik Sieber  studierte Geschichte und Germanistik in Basel und Berlin. Er ist engagiert f\u00fcr das buchst\u00e4blich Exakte und das Publikumswirksame \u2013 als Editor und Archivar, in Stadtgeschichten (Rheinfelden), im Museum (Brugg). Sein historisches Interesse wechselt zwischen Kollektiv und Individuum: Von den Volkskulturen im fr\u00fchneuzeitlichen Luzern zu Selbstzeugnissen, von der Menschenrechtsdebatte der Helvetik zum Austausch mit den KollegInnen der Basler Gegenwart, ohne den jede Erkenntnis St\u00fcckwerk bleibt. Er ist Herausgeber von Band 5 (1760-1860) der neuen Basler Stadtgeschichte.\u00a0 \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Literatur: Johann Caspar Lavater: Ausgew\u00e4hlte Werke in historisch-kritischer Ausgabe. Band VIII: Patriotische Schriften 1798\u20131801. Hg. von Dominik Sieber, Z\u00fcrich 2015. \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Portr\u00e4t Lavaters (Ausschnitt), \u00abaus\u00dfgezeichnet Samstags d[en] 3. VIII. 1799 in Basel von dem franz\u00f6sischen General Mangin. L.[avater]\u00bb. Zentralbibliothek Z\u00fcrich, FA Lav. Ms. 571.164 \n\n Abb. 2: Vereinigungsfeier auf dem M\u00fcnsterplatz. Historisches Museum Basel, Foto: P. Portner \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 23}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 562}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 3029}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/johannes.html", "title": "Johannes Alexander und die \u201eMohrentaufe\u201c", "hist_year": "1759", "text": "\n\n \u201eEin geborener Heyde und Schwarzer aus dem Reich des grossen Mogols geb\u00fcrtig, welcher von seinem Herrn, als damah[li]gem Hauptmann in Diensten der K\u00f6nigl[ich] Engl[ischen] Ostindischen Compagnie, als ein junger Sclave aus Ostindien auf Basel gebracht, in der Christlichen Religion unterwiesen und den 27sten May 1759 in der Pfarr=Kirche zu St. Leonhard getauft worden und diesen Sommer auf seines Herrn Landguth seelig verstorben.\u201c \n \n \n\n So informierte das Basler Avisblatt am 27. Dezember 1764 seine LeserInnen unter der \u00dcberschrift \u201eMerkw\u00fcrdigkeiten\u201c \u00fcber den Tod von Johannes Alexander. Der erst 15j\u00e4hrige\u00a0bengalische\u00a0Sklavenjunge war im August desselben Jahres auf einem Landgut bei Reigoldswil gestorben. \n\n Johannes Alexander ist eines der wenigen Beispiele f\u00fcr die Anwesenheit farbiger Nicht-Europ\u00e4er in der Alten Eidgenossenschaft und der einzige bekannte Kindersklave, den ein Basler Offizier aus seinem Kolonialeinsatz in die Heimat zur\u00fcckbrachte. \n \n \n Der \u00abMohrenknabe\u00bb als Beute? \n Tats\u00e4chlich handelte es sich also bei Johannes Alexander um eine denkw\u00fcrdige Geschichte. Entsprechend berichtete auch der Kleinbasler Chronist, Johann Heinrich Bieler, in seinem Tagebuch zum 17. September 1758 \u00fcber die R\u00fcckkehr von Johann Rudolf Wagner, dem Herrn des jungen Sklaven: Als Koch hatte der Sohn von Landvogt Wagner die Stadt verlassen und acht Jahre als Offizier in englischen Diensten gestanden. Dann war er mit einem 7 1/2j\u00e4hrigen \u00abMohrenknaben\u00bb und einer \u00absch\u00f6nen\u00bb Beute von \u00fcber 80'000 Gulden \u00abbei seinem Vater erfreulich\u00bb zur\u00fcckgekommen. Das hatte vermutlich einiges Aufsehen in Basel erregt. Jedenfalls berichtete Bieler nur acht Monate sp\u00e4ter zum 27. Mai 1759 \u00fcber die Taufe des \u00abvor einem Jahr aus Bengalen mitgebrachten neunj\u00e4hrigen Mohren-Knab\u00bb durch Pfarrer Zwinger zu St. Leonhard im Beisein einer grossen Menschenmenge. Die Taufzeremonie sei so ergreifend gewesen, dass die meisten in der Kirche Anwesenden \u00absich des Weinens nicht haben enthalten k\u00f6nnen\u00bb. \n\n \u00dcber die Geschichte von Baslern im Dienst der englischen und niederl\u00e4ndischen Ostindienkompagnien wissen wir noch immer viel zu wenig. Dennoch f\u00fcgt sich das Beispiel von Wagner relativ nahtlos in die Forschung zur mehr oder weniger direkten Beteiligung von Basler Kaufleuten am Sklavenhandel ein, die in den letzten Jahren vor allem f\u00fcr die Zeit um 1800 aufgearbeitet worden ist. \n \n \n Die Geschichte einer Seelenrettung \n Im Sterberegister von Bretzwil hielt der Pfarrer beim Tod von Johannes Alexander fest, weitere Informationen zum indischen Jungen seien der im Druck erschienen Taufpredigt zu entnehmen. Pfarrer Zwinger hatte sie unter dem Titel \u00abDie grosse Gl\u00fcckseligkeit der Christen vor den Heiden\u00bb ver\u00f6ffentlicht. In dieser immerhin dreizehnseitigen Predigt unterstrich Zwinger im Beisein der drei Taufpaten \u2013 Herrn Johann Robert Ritter, Grossrat und gewesener Landvogt auf Homburg, Herrn Johann Rudolf Wagner (Besitzer von Johannes Alexander) und Frau Anna Catharina Kern, geborene Ottendorfin \u2013 \u00a0die Bedeutung der Bekehrung von Heiden und lobte explizit diejenigen Obrigkeiten, die geeignete Institutionen zur Heidenmission f\u00f6rderten. Kritisch beurteilte er die vom Geiz getriebenen, hartherzigen Sklavenbesitzer, die ihre Sklaven f\u00fcr weniger Wert als Vieh hielten und denen am Seelenheil dieser Menschen nicht gelegen war. Umso positiver erschien dem Prediger das leuchtende Beispiel der Taufe in der Leonhardskirche. \n \n \n Kindheit und Versklavung \n Mit knappen Worten berichtete der Pfarrer der Taufgemeinde vom traurigen Schicksal des fremden Kindes. Vor 9 bis 10 Jahren wurde Johannes Alexander als Sohn heidnischer Eltern im Mogulreich geboren. Sein Vater starb, als der Knabe drei Jahre alt war. Ein Jahr sp\u00e4ter starb auch die Mutter vor Kummer und Armut. Das Kind wurde von der Grossmutter aufgenommen und im \u00abheidnischen G\u00f6tzendienste erzogen.\u00bb Als der Knabe f\u00fcnf Jahre alt war, so der Pfarrer weiter, kam ein \u00abruchloser schwartzer Menschen=H\u00e4ndler\u00bb ins Dorf und \u00fcberredete ihn mit nach Chandarnagor in der N\u00e4he von Kalkutta zu kommen. Dort verkaufte er den Jungen f\u00fcr wenig Geld an eine portugiesische Frau, die ihm weder zu essen noch zu trinken gab. Der Mogulknabe schien verloren. Hier nun kam der Basler Hauptmann ins Spiel, der als Offizier der East India Company gerade dank g\u00f6ttlicher Vorsehung in der N\u00e4he der Portugiesin sein Quartier bezogen hatte. Als er das Elend des Kindes sah, kauft er noch am gleichen Tag den Knaben seiner portugiesischen Peinigerin f\u00fcr 80 Taler ab und brachte ihn den weiten Weg \u00fcber Meer und Land \u00abbis hieher in die Schweitz\u00bb. \n \n \n Erfolgreiche Bekehrung \n Zur\u00fcck in der Heimat liess Wagner den Knaben Deutsch lernen und im christlichen Glauben unterweisen. So konnte der Junge nun im Alter von etwa zehn Jahren \u00abein hertzliches Verlangen\u00bb zum Ausdruck bringen, durch die Heilige Taufe \u00abChristo Jesu, seinem Heilande einverleibt zu werden.\u00bb Damit war ein ausgesprochen erfolgreicher Bekehrungsakt gelungen, verlangte doch der Knabe selbst aus Einsicht und freien St\u00fccken in die reformierte Kirche Basels aufgenommen zu werden. Und auch wenn \u00abdem T\u00e4ufling die teutsche Sprache noch etwas schwer fiel\u00bb, konnte er doch die \u00abkurzt und einf\u00e4ltig\u00bb gehaltenen Fragen zu seinem christlichen Glauben unerschrocken und mit klarer Stimme als wahrer Neuchrist beantworten. \n\n \u00abFrage: Sind nicht viele G\u00f6tter?  \n\n Antwort: Nein; es ist nur ein Gott. \n\n Frage: Wie heisset dieser einige Gott? \n\n Antwort: Vater, Sohn und Heiliger Geist. \n\n Frage: Sind das nicht drey G\u00f6tter? \n\n Antwort: Nein es ist nur ein Gott, aber drey Persohnen.\u00bb  \n\n \u00abWilt Du keine heidnische G\u00f6tter mehr anbeten? \n\n Antwort: Nein. \n\n Frage: Warum nicht? \n\n Antwort: Weil sie nicht sehen, nicht h\u00f6ren, und mir nicht helffen k\u00f6nnen.\u00bb  \n\n Die umfangreiche Befragung des T\u00e4uflings geh\u00f6rte zum Ritual einer solchen aussergew\u00f6hnlichen Bekehrungstaufe. Sie machte deutlich, wieviel Wert die reformierte Kirche auf die Einsicht des Heiden und seine sichtbare, nachvollziehbare Bekehrung legte. Zum Schluss wurde der Knabe gefragt, welchen Namen er sich als Taufname w\u00fcnsche. \n \n \n Antwort: Johannes Alexander \n Der lange Taufgottesdienst endete mit abschliessenden Ermahnungen: Johannes Alexander sollte freudig als Christ nach Hause gehen, ein tugendsames Leben f\u00fchren, sich seinem g\u00fctigen Herrn gegen\u00fcber dankbar erweisen und ihm besondere Ehrerbietung, Liebe, Treue und Gehorsam entgegenbringen. Die Taufzeugen wurden ermahnt, dem T\u00e4ufling aus der Fremde mit Rat und Hilfe beizustehen. Abschliessend rief der Pfarrer die gesamte Taufgemeinde auf, dem neuen Gemeindemitglied kein schlechtes Beispiel zu geben, und den \u00abneu=bekehrten und noch schwachen Knaben\u00bb nicht mit Worten oder Werken zur S\u00fcnde zu reizen oder zu verf\u00fchren. Das l\u00e4sst sich als allgemeine Ermahnung lesen, einen christlichen Lebenswandel zu f\u00fchren, aber auch als besondere Aufforderungen, den fremden Knaben nicht als ehemaligen Heiden zu diskriminieren. Ob dies gelang, wissen wir nicht. Eben so wenig ist bekannt, wie es Johannes Alexander bei seinem Herrn in Basel und auf dem Gorisen erging. Bekannt ist nur, dass er dort schon f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter starb. \n\n Die Geschichte des \u00abMogulknaben\u00bb Johannes Alexander zeigt, dass auch im vormodernen Europa, in der Alten Eidgenossenschaft und selbst im oberen Baselbiet farbige Menschen nicht v\u00f6llig unbekannt waren.\u00a0Der Fall Johannes Alexander macht aber auch deutlich, dass Sklaven f\u00fcr die Basler und Baselbieter nicht nur ein weit entferntes Ph\u00e4nomen ausserhalb von Europa blieben. Vielmehr waren Kaufleute, Offiziere und vor allem Indiennefabrikanten mehr oder weniger direkt in die fr\u00fche globale Wirtschaft, den interkontinentalen Handel zwischen Asien, Afrika, Europa und Amerika und in koloniale Unternehmungen involviert. Wie umfangreich dabei die Integration der Basler Protoindustrialisierung und der mit ihr zugleich entstehenden fr\u00fchen Konsumgesellschaft in die globalisierte Weltwirtschaft war, die Sven Beckert als \u00abKriegskapitalismus\u00bb bezeichnet hat, ist derzeit noch eine offene Frage. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Susanna Burghartz , ist\u00a0Professorin f\u00fcr Geschichte der Renaissance und der Fr\u00fchen Neuzeit am Departement Geschichte der Universit\u00e4t Basel. Sie ist Teil des Herausgebergremiums der Stadt.Geschichte.Basel. \n \n             \n         \n             Nachweise \n                 \n                     Quellen \n                     Die  Kirchenb\u00fccher der Gemeinde Bretzwil  sind einsehbar im Staatsarchiv Basel-Land:\u00a0E 9.1.15.02 Kirchenb\u00fccher, Bretzwil. \n\n Die \"W\u00f6chentliche Nachrichten aus dem Bericht=Haus zu Basel, Nr. 52, 1764\" sind in der  UB Basel \u00a0zug\u00e4nglich. \n\n Andreas Zwinger.\u00a0 Die grosse Gl\u00fcckseligkeit der Christen vor den Heiden ,\u00a0Joh. Heinrich Decker, der L\u00f6bl. Universit\u00e4t Buchdrucker, 1759. UB Basel \n \n                 \n                 \n                     Literatur \n                     Althaler, Birgit; David, Thomas; Etemad, Bouda; Schaufelbuehl, Janick Marina. Schwarze Gesch\u00e4fte: die Beteiligung von Schweizern an Sklaverei und Sklavenhandel im 18. und 19. Jahrhundert.\u00a0Z\u00fcrich 2005. \n\n Beckert, Sven.\u00a0King Cotton: eine Geschichte des globalen Kapitalismus. M\u00fcnchen 2014 \n\n Haenger,\u00a0Peter; Labhardt, Robert; Stettler, Niklaus.\u00a0Baumwolle, Sklaven und Kredite : die Basler Welthandelsfirma Christoph Burckhardt & Cie. in revolution\u00e4rer Zeit (1789-1815). Basel 2004 \n\n Kuhlmann-Smirnov,\u00a0Anne.\u00a0Schwarze Europ\u00e4er im Alten Reich: Handel, Migration, Hof.\u00a0G\u00f6ttingen 2013. \n\n \u00a0 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": []}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/parfum.html", "title": "Verflogenes Parf\u00fcm und verrauchtes Pulver", "hist_year": "1722", "text": "\n\n Der Basler Berufsdiplomat Sir Lukas Schaub (1690\u20131758, den Titel verdiente er sich in englischen Diensten), liess sich 1722 malen. Die Stadt Basel kaufte das Portr\u00e4t 1771. Der Ankauf geschah aber nicht um der Kunst willen. Der Grund daf\u00fcr lag vielmehr nicht weit rheinabw\u00e4rts, bloss einen Kanonenschuss weit entfernt. Heute ist das alles nicht mehr bekannt. \n \n \n Bild als Kunst, Bild als Zeugnis \n Schrecken und Sorgen einer Zeit stecken unerkannt in so manchem Bild. Dessen war sich Georg Schmidt, Basler Kunstmuseumsdirektor von 1939 bis 1961, sehr bewusst, hatte er doch den Ankauf von \u201eentarteter Kunst\u201c veranlasst, welche die Nazis aus den deutschen Museen ger\u00e4umt hatten und auf dem Kunstmarkt zu Geld machten. Aber Schmidt war Kunsthistoriker, nicht Historiker, und so war sein Gem\u00e4ldef\u00fchrer von 1964 durch das Basler Kunstmuseum reinste Kunstbetrachtung. Eines der 150 darin enthaltenen Werke ist das Portrait von Lukas Schaub. \n\n So wortreich, wie sich Kunstbetrachtung auszudr\u00fccken pflegt, schrieb Schmidt: \u201ePlastisches Volumen ist zu geistreich gebrochenen Linienwesen geworden.\u201c Aber Schmidt hatte auch Witz und brachte den Rokoko-Stil des Bilds auf den Punkt: \u201eUm das ganze Bild ist der Duft von Parf\u00fcm und Puder.\u201c Parf\u00fcm und Puder... Vielleicht h\u00e4tten Schaubs Zeitgenossen eher davon erz\u00e4hlt, dass sie bei diesem Bild Fische und Pulver rochen. \n \n \n Der Lachsfangstreit \n F\u00fcr den Pulvergeruch sorgte die 1680\u20131691 erbaute Festung H\u00fcningen. Sie war ein Angelpunkt des franz\u00f6sischen Milit\u00e4rs und wies nachdr\u00fccklich darauf hin, wie \u00fcberm\u00e4chtig Frankreich war. Die Basler f\u00fchlten sich vom Bollwerk H\u00fcningen und seiner Artillerie bedroht. Entsprechend schlecht war die Stimmung und b\u00f6se ihr Gerede. Es war keine gute Nachbarschaft zwischen Festung und Stadt. \n\n Auch die H\u00fcninger und Basler Fischer waren sich nicht gr\u00fcn. St\u00e4ndig stritten sie dar\u00fcber, wer wo und wann im Rhein fischen durfte. \u00dcberdies \u00e4nderten die neuen Uferbefestigungen bei H\u00fcningen die Str\u00f6mungsverh\u00e4ltnisse. 1736 kam es schliesslich zu einer Schl\u00e4gerei unter den Fischern um die Lachsfanggr\u00fcnde, und aus der Schl\u00e4gerei wurde eine Krise. Der K\u00f6nig von Frankreich gab sich emp\u00f6rt, liess die Grenze schliessen und Basler in Frankreich festsetzen. Die Basler f\u00fcrchteten sogar eine milit\u00e4rische Bestrafungsaktion. Aber es blieb beim S\u00e4belrasseln. Der Konflikt wurde 1737 diplomatisch gel\u00f6st. nicht zuletzt dank der Vermittlungsrolle des aus Basel stammenden englischen Diplomaten Lukas Schaub. Basel erhielt recht schnell wieder eine ruhige Grenze und ungest\u00f6rten Warenverkehr. Frankreich wiederum hatte deutlich zu erkennen gegeben, dass die Basler sich mit dem leicht reizbaren Nachbarn gut stellen sollten. \n \n \n Vergessen und Erinnern \n Lukas Schaubs Portr\u00e4t h\u00e4ngt immer noch im Kunstmuseum. Man muss es etwas suchen. Und in die neuen Kunstf\u00fchrer des Museums hat es keinen Eingang mehr gefunden. Schon Schmidts Beschreibung des Gem\u00e4ldes hatte nicht von Bewunderung gezeugt, eher von Anerkennung f\u00fcr einen Malstil, der schon lange vergangen ist, so vergangen wie die Epoche des Rokoko. Eine Bildbeschreibung wie eine Beerdigung. Aber auch wie ein Echo einer Zeit, die l\u00e4ngst vergangen und vergessen ist. \n\n \u201eVergangen und vergessen\u201c? Solange Geschichte geschrieben wird, ist nie \u00fcber fr\u00fchere Zeiten das letzte Wort gefallen, wird immer ihr Portr\u00e4t erneuert. Allerdings: Wer alles im Ged\u00e4chtnis behalten will, \u00fcberflutet es. Geschichte schreiben ist zum gr\u00f6sseren Teil Vergessen und erst dann Erinnern. Es ist das gewissenhafte, an Tatsachen gekn\u00fcpfte Aushandeln, worin die Gegenwart sich spiegeln kann und was ihr nahe geht \u2013 auch in der Fremdheit. Die sorgenbringende Festung H\u00fcningen wurde 1815 geschleift und der Lachsfangstreit vergessen. Aber als eine Geschichte aus der Geschichte, zwischen Parf\u00fcm und Pulver, mag sie manchen eine Erinnerung wert sein. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Andr\u00e9 Salvisberg, Mitglied Verein Basler Geschichte. \n\n Historiker und Archivar, arbeitet f\u00fcr die Christoph Merian Stiftung und den Basler Parlamentsdienst, Mitarbeit an der neuen Basler Stadtgeschichte. Diverse lokal- und regionalgeschichtliche Publikationen, u.a. Basler Strassennamen, historischer Regionalatlas, Stadtgeschichte Rheinfelden. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Das Portrait \n                     Hyacinthe Rigaud (Perpignan 1659\u20131743 Paris) \n\n Bildnis des Chevalier Lucas Schaub von Basel, 1722 \n\n \n\t \u00d6l auf Leinwand \n\t 81.8 x 64.5 cm \n\t Nicht bezeichnet \n\t Kunstmuseum Basel, Ankauf der Basler Regierung 1771 \n\t Inv.\u00a0505 \n \n \n                 \n                 \n                     Literatur \n                     Georg Schmidt: Kunstmuseum Basel. 150 Gem\u00e4lde. Basel 1964. \n\n Carl Wieland:  Der Kleinh\u00fcninger Lachsfangstreit 1736 . In: Basler Jahrbuch. 1889, S. 37\u201385. \n\n \u00a0 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": []}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/bauhin-eine-ordnung-fuer-blaetter-und-blueten.html", "title": "Eine Ordnung f\u00fcr Bl\u00e4tter und Bl\u00fcten", "hist_year": "1622", "text": "\n\n Wie ordnet man die gesamte Welt der Pflanzen, wenn man mehr Erkenntnisse f\u00fcr die Medizin gewinnen will? \n\n Caspar Bauhin, Professor f\u00fcr Anatomie und Botanik in Basel nimmt sich um 1620 der Frage an. Zu ihrer Beantwortung beschreitet er einen revolution\u00e4ren Weg: In seinem Werk  Pinax Theatri botanico  aus dem Jahr 1623 unterteilt er die bisher v\u00f6llig unsystematisch und konfus aufgelistete Pflanzenwelt in \"Gattungen\" und \"Arten\". Jede Pflanzengattung erh\u00e4lt einen spezifischen Namen, die dazugeh\u00f6renden Arten bekommen noch ein Beiwort. Genial einfach, oder einfach genial \u2013 die von Bauhin geschaffene Systematik ebnet den Weg f\u00fcr eine eigene wissenschaftliche Disziplin: die Botanik. \n \n \n\n Noah Regenass schildert in dem kurzen Video (2') den Werdegang und die Bedeutung von Caspar Bauhin. \n \n \n Bauhin als Arzt und Anatom \n Der Werdegang Bauhins scheint schon bei seiner Geburt vorgezeichnet: Bereits sein Vater ist Mediziner, steigt gar zum Leibarzt von K\u00f6nig Franz I. von Frankreich auf, bis er aufgrund seines Glaubens fl\u00fcchten muss. Im toleranteren geistigen Klima Basels erblickt schliesslich sein Sohn Caspar am 14. Januar 1560 das Licht der Welt. Caspar Bauhin absolviert das Gymnasium \"auf Burg\", das heutige Gymnasium am M\u00fcnsterplatz und schreibt sich als Medizinstudent an der Universit\u00e4t Basel ein. Seine Studien f\u00fchren ihn an die bekanntesten medizinischen Fakult\u00e4ten seiner Zeit: Montpellier, Bologna, und T\u00fcbingen. Besonders der T\u00fcbinger Professor Leonhard Fuchs, der Bauhins Leidenschaft f\u00fcr Pflanzen teilt, ist ein wichtiger F\u00f6rderer des Basler Studenten. Fuchs\u2018 B\u00fccher gelten als Standardwerke der Pflanzenkunde und sind mit Sicherheit eine Inspirationsquelle f\u00fcr den angehenden Medicus. \n\n W\u00e4hrend seines Studienaufenthaltes an der Pariser Sorbonne macht Bauhin seine vielleicht bedeutendste Entdeckung f\u00fcr die Medizin: Bei einer von ihm vorgenommenen Sektion einer menschlichen Leiche beschreibt Bauhin als erster die Verbindung zwischen D\u00fcnn- und Dickdarm. Dieser Fund ist bis heute mit seinem Namen verbunden: Die sogenannte  Ileocaecalklappe , oder g\u00e4ngiger: die  \"Bauhinsche Klappe\" . \n\n Nach der R\u00fcckkehr in seine Heimatstadt anno 1581 wird Bauhin nach bestandenem Doktorexamen ins hiesige medizinische Kolleg aufgenommen. Zeitgleich folgt er dem Ruf als Ordinarius der griechischen Sprache. Die Professur erfordert keinen allzu grossen Zeitaufwand und so unterrichtet Bauhin zus\u00e4tzlich im Sommer privat Botanik und im Winter Anatomie. \n \n \n Flora und Fauna von nah und fern \n 1589 markiert ein wichtiges Datum f\u00fcr Bauhin. Denn obwohl er schon mehrfach als Ordinarius an der medizinischen Fakult\u00e4t vorgeschlagen worden ist, nimmt er erst 1589 den dritten Lehrstuhl der Medizinischen Fakult\u00e4t an, jenen f\u00fcr Anatomie und Botanik. Die Professur ist nicht nur auf Bauhins Interessen zugeschnitten, sondern auch die Infrastruktur an der Universit\u00e4t kann sich sehen lassen: Ein neues  Theatrum anatomicum , also ein Raum f\u00fcr Schausektionen, sowie ein ebenfalls neu angelegter botanischer Garten, den Bauhin mitbegr\u00fcndet, werden eingeweiht und bieten f\u00fcr botanische Forschungen den geeigneten Rahmen. Seine anatomischen Forschungen ver\u00f6ffentlicht Bauhin 1605 in seinem Werk  Theatrum anatomicum , worin er s\u00e4mtliche Funktionen der einzelnen K\u00f6rperteile beschreibt und sich dabei offensichtlich an Vesalius orientiert. \n\n F\u00fcr seinen Lehrstuhl der Pflanzenkunde bietet der botanische Garten einen idealen Platz f\u00fcr Experimente und zum Studium der Flora. Es ist der zweite Garten seiner Art n\u00f6rdlich der Alpen und befindet sich am Unteren Kollegium der Universit\u00e4t beim Rheinsprung. Er umfasst auch \u00e4ltere, bereits vorhandene G\u00e4rten, wo \u00c4rzte und Apotheker Heilkr\u00e4uter anpflanzen. Neben der Arbeit im botanischen Garten unternimmt Bauhin zusammen mit Studenten w\u00e4hrend den warmen Fr\u00fchlings- und Sommermonaten Exkursionen, um die Pflanzenwelt in der Region Basel zu studieren. Als Resultat dieser Feldforschungen publiziert er anno 1622 den  Catalogus plantarum circa Basileam sponte nascentium . Es handelt sich dabei um einen Katalog \u00fcber die nat\u00fcrlich wachsenden Pflanzen in der Region Basel. Erneut leistet Bauhin mit dieser Publikation Pionierarbeit, denn das Buch gilt als erste konsequent durchgef\u00fchrte Studie einer Regionalflora. Als Grundlage dient Bauhin auch seine bereits zwei Jahre zuvor erschienene Arbeit  Prodromos  Theatri botanici,  worin er 6000 Pflanzenarten beschreibt und mit Illustrationen versieht. \n \n \n Bauhins Herbarium und die erste Kartoffelpflanze! \n Die Leidenschaft f\u00fcr die Pflanzenwelt beginnt bei Bauhin nicht erst w\u00e4hrend seiner Studien in Italien, Frankreich oder Deutschland. Bereits in jungen Jahren legt er ein Herbarium an, das er wohl bis zu seinem Tod im Jahr 1624 akribisch f\u00fchrt. Am Ende seines Lebens umfasst es \u00fcber 4000 Spezies. Diese eindr\u00fcckliche Sammlung geh\u00f6rt zu den \u00e4ltesten erhaltenen Herbarien und ist heute im Besitz der Universit\u00e4t Basel. \n\n Bauhins Kollektion beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf Pflanzen aus der Region Basel, er nimmt auch exotische Exemplare auf, die er zusammenkauft. Da kommt es ihm entgegen, dass Basel ein internationaler Handelsknotenpunkt ist. So kommt auch eine ganz unscheinbare Pflanze in Bauhins Herbarium: die \u00e4lteste noch existierende Kartoffelpflanze aus der neuen Welt. Wie oder wann die Pflanze genau am Rheinknie auftaucht, l\u00e4sst sich nicht mehr feststellen. Die Pflanze hat aber, soviel steht fest, eine bewegte Reise hinter sich: Wohl aus den Anden stammend \u00fcberquert sie den Atlantik, bis sie dann entweder in Portugal, Spanien oder im entfernteren Italien an Land gebracht wird. Von dort aus geht es auf dem Landweg oder, wenn immer m\u00f6glich, auf Fl\u00fcssen weiter, bis die Pflanze in Basel ankommt, wo Bauhin sie wohl erwirbt. Doch wie l\u00f6st Bauhin die Frage der Namensgebung f\u00fcr dieses exotische Gew\u00e4chs? Die Inkas nennen die Kartoffel Papas, was man mit Knollen \u00fcbersetzen kann. Die Italiener hingegen bezeichnen Kartoffeln als \"tartufoli\". Bauhin sieht als umgangssprachlichen Namen f\u00fcr die Kartoffel \"Gr\u00fcbling\" vor, was sich nicht durchsetzt. Im Gegensatz zum von Bauhin vorgeschlagenen wissenschaftlichen Namen:  Solanum tiberosum esculentum  \u2013 was soviel bedeutet wie essbarer knolliger Nachtschatten. \n \n \n Eine neue Ordnung setzt sich durch \n Die Wirkung von Bauhins Pflanzentaxonomie kann kaum \u00fcbersch\u00e4tzt werden. Carl von Linn\u00e9, der die Disziplin \"Botanik\" in den modernen Wissenschaftsbetrieb \u00fcberf\u00fchrt, kann nur \u00fcber die Vorarbeit von Caspar Bauhin verstanden werden. Bauhins Entdeckungen und Forschungen verblassen gerne im Schatten seines ebenfalls ber\u00fchmten Zeitgenossen und Kollegen Felix Platter. Platters Stadtbeschreibung und sein Pestbericht sind insbesondere f\u00fcr Historikerinnen und Historiker wichtige Quellen. Die grosse wissenschaftliche Leistung Bauhins ist hingegen nur noch in Fachkreisen bekannt \u2013 obwohl die Fr\u00fcchte seiner Arbeit, zumindest in Form der Kartoffel, noch heute in aller Munde sind. \n \n \n             Quellen \n                 \n                     Publikationen von Caspar Bauhin \n                     Pinax\u00a0Theatri\u00a0Botanici Caspari Bauhini Basileens . Archiatri & Professoris Ordin. sive Index in Theophrast (\u2026). Basel 1623, Signatur UBH Bot 1623.\u00a0\u00a0 \n\n Caspari Bauhini Basil.  Archiatri Catalogus plantarum circa Basileam sponte nascentium  (\u2026), mit handschriftlichen Anmerkungen von Werner de Lachenal. Signatur: UBH Bot 1209.\u00a0 \n\n Pflanzenbilder mit Beziehung zu Caspar Bauhin und seinem Herbar Basel , [16. Jh.] Universita\u0308tsbibliothek Basel. Signatur: UBH\u00a0K IV 3.\u00a0 \n \n                 \n                 \n                     Herbarien \n                     In der botanischen Sammlungen am Departement f\u00fcr Umweltwissenschaften der Universit\u00e4t Basel lagern rund eine Million Herbarbelege und  werden online zug\u00e4nglich gemacht . \u00a0 \n \n                 \n     \n             Autor \n             \n             \n                     Dr. Noah Regenass  ist\u00a0Fachreferent der Basler Bibliographie\u00a0und Bildersammlungen an der Universit\u00e4tsbibliothek Basel \n \n             \n         \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Unteres Kollegium der Universit\u00e4t", "position_in_text": 2863}, {"name": "Rheinsprung", "position_in_text": 3591}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/goetzendienst.html", "title": "1000 Jahre - 10 Geschichten: Skandal? G\u00f6tzendienst und Bilderstreit im Basler M\u00fcnster", "hist_year": "1597", "text": "\n\n 2006 kaufte das  St\u00e4del-Museum  in Frankfurt ein bislang unbekanntes Bild des Basler Malers Hans Bock mit dem Titel \"Venustanz\". Es zeigt Frauen unterschiedlichsten Alters bei ihrem n\u00e4chtlichen Tanz um eine Venusstatue im Basler M\u00fcnster. Was aber hatte ein solches Bild im orthodox-reformierten Basel um 1600 zu suchen? \n \n \n Die Renovation des M\u00fcnsters und der Bilderstreit \n 1590 beschloss der Basler Rat zum ersten Mal nach der Reformation umfangreiche Renovationsarbeiten am schadhaften M\u00fcnster in Angriff zu nehmen. Nach l\u00e4ngeren Auseinandersetzungen um die Finanzierung wurde 1592 Hans Bock mit der Bemalung der Fassade und der Statuen und mit der Versch\u00f6nerung der beiden Sonnenuhren beauftragt. Der aus Zabern im Elsass zugewanderte Maler war damals als Portr\u00e4tmaler bei der Basler Elite ausgesprochen beliebt. Entsprechend genehmigte der Rat am 6. Juni 1592 Bocks Entwurf f\u00fcr die Bemalung des M\u00fcnsters mit \"Gestalten der antiken Mythologie (...) einigen nicht sehr bekleideten weiblichen allegorischen Figuren\" und Tieren (R. Wackernagel). \n\n Die Basler Kirche hatte noch nicht lange den Wechsel ins reformiert-orthodoxe Lager zwinglianisch-calvinistischer Pr\u00e4gung vollzogen. Dieses war in der Bilderfrage besonders strikt. Entsprechend protestierte der Vorsteher der Basler Kirche, Johann Jacob Gryn\u00e4us, heftig. Er mahnte Bock ab und riet ihm statt der \"G\u00f6tzenbilder\" sch\u00f6ne Sentenzen bzw. Sinnspr\u00fcche an die W\u00e4nde zu malen. Doch Bock fuhr, unterst\u00fctzt vom Rat, fort \"die g\u00f6tzen zu illuminieren\". Gryn\u00e4us lancierte daraufhin eine eigentliche Kampagne gegen die \"Versudelung\" des Hauses Gottes mit \"p\u00e4bstischen und heidnischen G\u00f6tzen\". Kritisch merkte er an, fromme Leute w\u00fcrden sich an den als nackten Weibsbildern dargestellten heidnischen Tugenden st\u00f6ren, auch wenn die \"Italienfreunde\" \u2013 gemeint waren die humanistischen Gelehrten \u2013 sich beim Anblick der poetischen G\u00f6ttinnen k\u00f6niglich am\u00fcsieren w\u00fcrden. \n\n Es kam zu einem jahrelangen Hin und Her zwischen Rat und Geistlichkeit in Sachen Kirchenbemalung. Schliesslich begann am Ostermontag 1597 die eigentliche Renovation des M\u00fcnsters, die bis Mitte Oktober dauerte, und zu weiteren Auseinandersetzungen um die Bemalung \u2013 vor allem von Ritter Georg und dem Heiligen Martin \u2013 f\u00fchrte. \n \n \n Der Venustanz \n Doch was hat Bocks Venustanz damit zu tun? Sicherlich war das Gem\u00e4lde nicht als Bildschmuck f\u00fcr das M\u00fcnster konzipiert. Bodo Brinkmann \u2013 Kurator Alte Meister am Kunstmuseum Basel \u2013 schreibt dazu: \"Das Thema des Venustanzes ist einzigartig und bislang nicht zufriedenstellend gedeutet. Gewiss ist, dass hier Bildtraditionen des Jungbrunnens, der Lebensalter des Weibes und des Tanzes um das Goldene Kalb amalgamiert werden. Die ungew\u00f6hnliche Bildidee passt sowohl zum Bock\u2019schen Erfindungsreichtum als auch in die Gedankenwelt des  Manierismus .\" \n \n \n\n Die Venusstatue im Zentrum des Bildes h\u00e4lt in der rechten Hand einen leicht ge\u00f6ffneten Beutel. Dieser symbolisiert K\u00e4uflichkeit, aber auch Erotik. Verschiedene Details in Frauendarstellungen rufen D\u00fcrers ber\u00fchmte  Hexe  auf. Einige Frauen halten St\u00f6cke in den H\u00e4nden, auf denen sie durch die Nacht fahren k\u00f6nnten. Die Nacktheit der tanzenden Frauengruppe und ihre ekstatischen K\u00f6rperbewegungen lassen an antike Saturnalien denken, ausgelassene n\u00e4chtliche Feste zu Ehren des Gottes Saturn. Ortskundige Basler aber f\u00fchlten sich angesichts des Zentralbaus mit den beiden Rundfenstern und den Spitz- und Rundbogen wahrscheinlich sofort an den Chor des Basler M\u00fcnsters erinnert. Ebenso auff\u00e4llig ist der Bockskopf auf dem Kapitel der Venuss\u00e4ule, mit dem sich Hans Bock ironisch selbst ins Bild setzte. \n\n Ganz rechts im Bild provozieren zwei Frauen den Betrachter durch ihre obsz\u00f6nen Gesten: Am rechten Bildrand sieht eine Frau den Zuschauer verf\u00fchrerisch an, w\u00e4hrend sie mit der linken Hand ihre Brust pr\u00e4sentiert. Daneben steht leicht gebeugt eine Frau mit Goldhaube, die ihr Schleiergewand anhebt und sich mit der rechten Hand in den Schritt greift. Im Vordergrund zeigt Bock eine weitere Nackte in Frontalansicht auf einem roten Tuch. Damit verweist der Maler auf ein weiteres Bild mit einer praktisch identischen Frauenfigur, diesmal auf weissem Tuch. \"Das Bad zu Leuk\" aus dem Jahr 1597 erinnert an Darstellungen des Jungbrunnens von Lucas Cranach und zeigt das Baden als kurzweiligen Zeitvertreib, wie er auch bei der Basler Oberschicht beliebt war. Das alles l\u00e4sst sich fast nur ironisch verstehen. Was aber wird hier ironisch-satirisch kommentiert? \n \n \n Ein Insider-Witz f\u00fcr die \"Italienfreunde\" \n Noch w\u00e4hrend das M\u00fcnster renoviert wurde, erliess der Rat am 12. September 1597 unter R\u00fcckgriff auf die Reformationsordnung von 1529 ein neues, strenges Sittenmandat zur Regulierung des christlichen Alltags: die L\u00e4den waren auch w\u00e4hrend der Dienstagspredigt zu schliessen, das Herumlaufen w\u00e4hrend der Predigten auf den Kirchh\u00f6fen, der Rheinbr\u00fccke, dem Petersplatz, oder auf anderen Pl\u00e4tzen und in den Gassen wurde unter Strafe gestellt ebenso wie das Schreien, Jauchzen und \"gepl\u00e4rs \u00fcppiger Lieder\", Gottesl\u00e4stern, Fluchen und Schw\u00f6ren, \u00fcppiges Essen und \u00dcbertrinken, Wucher, Hurerei, Ehebruch und andere Unzucht. \n\n Etwa zur gleichen Zeit schrieben sich Studienfreunde aus der Basler Elite derb-zotige, schwankhaft unterhaltsame Briefe im sogenannten  Makkaroni-Stil  und die k\u00fcnftige m\u00e4nnliche Elite der Stadt nutzte Illustrationen aus Ovids Metamorphosen f\u00fcr ihre Freundschaftsalben. \n\n Vor diesem Hintergrund dr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, dass Bock mit seinen beiden Tag- und Nachtbildern \u2013 dem Bad zu Leuk und dem Venustanz \u2013 f\u00fcr seine \"Italienfreunde\" und Auftraggeber aus der Basler Elite einen ebenso geistreich-witzigen wie ironisch unterhaltsamen Kommentar auf Kosten der Geistlichen malte, die sich mit ihrer l\u00e4stigen Kampagne so hartn\u00e4ckig gegen die alten G\u00f6tzenbilder und f\u00fcr die neue Sittlichkeit stark machten. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Susanna Burghartz  ist Professorin f\u00fcr die \u00a0Geschichte der Renaissance und der Fr\u00fchen Neuzeit am Departement Geschichte und am Europainstitut der Universit\u00e4t Basel. Aktuell forscht sie zur Basler Konsumgeschichte im 18. und fr\u00fchen 19. Jahrhundert, zur Geschichte materieller Identit\u00e4ten am Beispiel von Kirchenschleiern im 17. und 18. Jahrhundert in den eidgen\u00f6ssischen St\u00e4dten, zu Reiseberichten w\u00e4hrend der fr\u00fchen Globalisierung um 1600 und zur Schweizer \"Mikro-Globalgeschichte\". Sie ist Herausgeberin von Band 4 (1510-1805) der neuen Basler Stadtgeschichte.\u00a0 \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Bodo Brinckmann, Venustanz, in: St\u00e4del-Jahrbuch 2009, S. 287 \n\n Susanna Burghartz, La sexualit\u00e9 au XVIe\u00a0si\u00e8cle entre fascination et obsession, in: Les prostestans \u00e0 l\u2019\u00e9poque moderne. Une approche anthropologique, sous la dir. d\u2019Olivier Christin et Yves Krummenacker, Rennes 2017, 451-466 \n\n Susanna Burghartz, Jagdfreunde? Der liber amicorum des Obersten Basler Sch\u00fctzenmeisters Jacob G\u00f6tz (1594-1598), in: Sprezzatura. Geschichte und Geschichtserz\u00e4hlung zwischen Fakt und Fiktion, hg. von Lucas Burkart, Camillo von M\u00fcller, Johannes von M\u00fcller, G\u00f6ttingen 2016, 103-114 \n\n Sarah-Maria Schober, Gesellschaft im Exzess. Mediziner in Basel um 1600, Frankfurt/M. 2019 \n\n Rudolf Wackernagel, Die Restauration von 1597, in: Beitr\u00e4ge zur Geschichte des Basler M\u00fcnsters I, hg. vom Balser M\u00fcnsterbauverein, Basel 1881 \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Hans Bock, Der Venustanz. St\u00e4del Museum, Frankfurt am Main. \n\n Abb. 2: Hans Bock, Das Bad zu Leuk, Kunstmuseum Basel, Martin P. B\u00fchler. \n\n Abb. 3: Mandat vom 12. September 1597, Staatsarchiv Basel, STA Bf 1 A 2-34. \n\n Jacob G\u00f6tz, Stammbuch,(1594-98), fol. 19v/20r. Historisches Museum Basel, Foto: N. Jansen. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 225}, {"name": "Kunstmuseum Basel", "position_in_text": 2432}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/amerbach_theater_augusta_raurica.html", "title": "Basilius Amerbachs Forschungen im r\u00f6mischen Theater von Augst ", "hist_year": "1589", "text": "\n\n Im Winter 1588/89 besch\u00e4ftigt sich Basilius Amerbach - angesehener Rechtsprofessor und Stadtsyndicus - mit den Ruinen von Augusta Raurica. Dabei entdeckt er eine der heute bekanntesten Sehensw\u00fcrdigkeiten der antiken Stadt: Das r\u00f6mische Theater von Augst. \n \n \n Ein nobler Herr auf Reisen \n Es ist September im Jahr 1587, als ein nobler Herr den beschwerlichen Weg von Basel nach Augst auf sich nimmt. Sein Ziel ist aber nicht wie sonst \u00fcblich die Ergolzbr\u00fccke, \u00fcber die man ins Habsburgische Gebiet und zum am Rhein gelegenen \"kaiserlichen Augst\" gelangt, sondern die Anh\u00f6he vor der Br\u00fccke, die schon seit Generationen \"die Neun T\u00fcrme\" genannt wird. Er ist bereits zum zweiten Mal hier, um sich \"zur Zerstreuung\", wie er schreibt, ein Bild von den eigent\u00fcmlichen antiken Bauresten zu machen, die in den letzten Jahren an diesem Ort freigelegt wurden und in der Stadt zu reden geben. Der Reisende ist kein geringerer als Basilius Amerbach, angesehener Rechtsprofessor und Basler Stadtsyndicus. Geplant hatte er seine Erkundung schon, seit ihm sein Schwager Theodor Zwinger vor zwei Jahren eine r\u00f6mische Scherbe aus den Grabungen von Augst geschenkt hatte. Nur war er in den letzten Jahren dermassen besch\u00e4ftigt gewesen, dass sich nie die Gelegenheit zu einem Ausflug geboten hatte. Doch nun war der z\u00e4he Rechtsstreit, den er als juristischer Vertreter der Stadt Basel seit 1585 mit dem F\u00fcrstbischof f\u00fchren musste, fast beendet. Auch den Umzug seiner umfangreichen Sammlung in den neuen Geb\u00e4udetrakt seines Hauses hatte er unl\u00e4ngst abgeschlossen, so dass endlich Zeit f\u00fcr andere Dinge blieb. \n \n \u00ab Ich glaube, dass es sich bei den freigelegten \u00dcberresten dieses grossen Geb\u00e4udes um ein Theater oder ein Amphitheater handelt. \n\n\n \n Ein Jurist als Arch\u00e4ologe \n Mit antiken Ruinen hatte er sich in seiner Studienzeit in Italien das letzte Mal besch\u00e4ftigt, als er 1556 in Rom weilte. Dass er dreissig Jahre sp\u00e4ter in der N\u00e4he von Basel auf \u00e4hnlich imposante Zeugnisse der r\u00f6mischen Kultur stossen w\u00fcrde, h\u00e4tte er sich damals nicht tr\u00e4umen lassen. Im Oktober 1588 begibt sich Basilius Amerbach erneut nach Augst. Nun aber nicht mehr zu einem blossen Augenschein an der unterdessen grossfl\u00e4chig freigelegten Ruine, sondern um zu verstehen, um was f\u00fcr ein Geb\u00e4ude es sich handelt. Er macht zahlreiche Notizen im Felde und vermisst die freigelegten Mauerz\u00fcge, um einen Grundrissplan zu erstellen. W\u00e4hrend der Wintermonate 1588/89 besch\u00e4ftigt er sich eingehend mit den Ausgrabungen und verk\u00fcndet dem Schaffhauser Numismatiker Johann Jakob R\u00fceger am 19. M\u00e4rz 1589: \"Ich glaube, dass es sich bei den freigelegten \u00dcberresten dieses grossen Geb\u00e4udes um ein Theater oder ein Amphitheater handelt\". In seinem Brief, dem auch eine Skizze des Grundrisses beiliegt, beschreibt er detailliert die ausgegrabenen Mauerz\u00fcge, S\u00e4ulenteile und Steinquader. Daneben offenbart sich auch der Geist des Sammlers, wenn er am Schluss anmerkt, dass er \"keine guten oder sch\u00f6nen Funde\" entdeckt habe, die noch intakt gewesen seien. \n \n \n Ein r\u00f6misches Theater wird publiziert \n Schliesslich ist im Herbst 1589 ein publikationsreifes Manuskript mit dem Titel  Amphitheatri Rauraci reliqua  fast fertiggestellt. Begleitet wird der Text von einem Grundrissplan, der zwar auf einer m\u00f6glichst genauen Vermessung beruht, dessen M\u00e4ngel Amerbach aber immer mehr umtreiben. Wir finden ihn daher im Mai 1590 wieder vor Ort, wo er neue Aufmasse nimmt und seine Beobachtungen in zahlreichen Notizen direkt auf den Pl\u00e4nen festh\u00e4lt. Daheim im Studierzimmer versenkt er sich immer tiefer in die Probleme, die sich bei der Dokumentation der Ruine ergeben. Aufkommende Fragen notiert er in langen Listen, um sie bei der n\u00e4chsten Feldkampagne im Oktober 1590 beantworten zu k\u00f6nnen. Letztlich wird ihm aber bewusst, dass angesichts der schwierigen Topographie ein genauer Plan nur mit Hilfe von moderner Vermessungstechnik zu erlangen ist. Zu diesem Zweck sucht Amerbach Unterst\u00fctzung beim Kunstmaler Hans Bock dem \u00c4., der sich als Topograph einen Namen gemacht hat. Zur Vermessung des Theaters entwickelt Bock ein eigenes Instrument, mit dem er unter Zuhilfenahme von Kompass und Papierscheiben markante Punkte des Bauwerks einmessen und massstabsgerecht auf Papier \u00fcbertragen kann. Ausserdem erg\u00e4nzt er die Aufzeichnungen mit perspektivischen Darstellungen und aquarellierten \u00dcbersichten der wichtigsten Baubefunde. Was knapp zwei Jahre zuvor mit einfachen Handskizzen begonnen hatte, entwickelt sich so zu einer umfangreichen wissenschaftlichen Dokumentation, die ihresgleichen sucht, und dem damaligen wissenschaftlichen Standard um Jahrhunderte voraus ist. \n \n \n Ein einzigartiges Zeugnis \n Und das Ende der Geschichte? Dahingerafft von einer Lungenentz\u00fcndung stirbt Basilius Amerbach am 25. April 1591. Die Arbeiten am Augster Theater kommen damit zum Erliegen. Sein Erbe, Ludwig Iselin, respektiert den letzten Wunsch des verstorbenen Onkels und untersagt jegliche Ver\u00f6ffentlichung der unvollst\u00e4ndigen Dokumentation. Erst mit dem Ankauf der Amerbach\u2019schen Sammlung durch die Stadt im Jahre 1661 gelangen die wertvollen Unterlagen an die Basler Universit\u00e4tsbibliothek und bilden heute ein eindr\u00fcckliches und einzigartiges Zeugnis f\u00fcr die Renaissance in Basel. Der Zeit, als in ganz Europa die \"Wiedergeburt der Antike\" gefeiert wurde. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Thomas Hufschmid  (Dr. phil.) ist Arch\u00e4ologe und arbeitet als Monumentenverantwortlicher f\u00fcr die  R\u00f6merstadt Augusta Raurica  und die  Site et Mus\u00e9e Romains Avenches ; er ist Spezialist f\u00fcr r\u00f6mische Architektur und Ruinenkonservierung. Er ist Mitglied des  Vereins Basler Geschichte . \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Publikationen \n                     Thomas Hufschmid, Barbara Pf\u00e4ffli (Hrsg.), Wiederentdeckt! Basilius Amerbach erforscht das Theater von Augsta Raurica (Basel, 2015). \n\n Frank Hieronymus,  Colonia Apollinaris Augusta Emerita Raurica . Katalog einer Ausstellung. Zur Geschichte der Ausgrabungen in Augst (Basel 1975). \n\n Theophil \u00a0 Burckhardt-Biedermann, Das r\u00f6mische Theater zu Augusta Raurica, Mittheilungen der Historischen und Antiquarischen Gesellschaft zu Basel, N. F. 2 (Basel 1882). \n\n Basilius Amerbach,  Pl\u00e4ne und Notizen  betreffend das r\u00f6mische Theater von Augst (Basel, 1588-1590). \n\n Basilius Amerbach,  Brief an Johann Jacob R\u00fceger  vom 19. M\u00e4rz 1589 (Basel, 1589). \n \n                 \n                 \n                     Illustrationen \n                     Abb. 1: \u00c4ltester massstabgerechter Grundrissplan des r\u00f6mischen Theaters von Augst; Basilius Amerbach 1589 (Universit\u00e4tsbibliothek Basel, Sign. O IV 11, Bl. 5v). \n\n Abb. 2: Aquarell mit axialem Eingangskorridor ( vomitorium ) im r\u00f6mischen Theater von Augst; Hans Bock d. \u00c4. 1590 (Universit\u00e4tsbibliothek Basel, Sign. O IV 11, Bl. 23a). \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": []}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/weltkarte.html", "title": "Die Welt auf einem Blatt", "hist_year": "1532", "text": "\n\n Die Reisen nach Amerika und Asien sprengen in der Zeit um 1500 das lange vorherrschende Weltbild. Auch auf den Weltkarten, die in Basel gedruckt werden, wird die Welt neu geordnet. \n \n \n\n Karten lesen und nutzen wir im Alltag h\u00e4ufig so, als seien sie ein exaktes und mehr oder weniger objektives Abbild der Realit\u00e4t. Die kartographische Forschung hingegen betont die \"Gemachtheit\" von Karten. Die an der Herstellung beteiligten Personen w\u00e4hlen \u2013 bewusst oder unbewusst \u2013 die Inhalte aus, die kartographiert werden. Diese Auswahl wiederum beruht auf der jeweiligen Weltsicht, auf der Absicht, die mit der Karte verfolgt wird, sowie auf den gesellschaftlichen Umst\u00e4nden, unter denen\u00a0sie entsteht. Die Forschung zu historischen Karten interessiert sich denn auch weniger daf\u00fcr, wie nahe eine bestimmte Karte nach heutigen Massst\u00e4ben den tats\u00e4chlichen Gegebenheiten kommt. Sie fragt vielmehr nach der jeweils spezifischen Aneignung der Realit\u00e4t und richtet ihr Augenmerk auf die Herstellung und Nutzung von Karten. \n \n \n Hans Holbein und die Kannibalen in Amerika \n Die Karte \"Typus cosmographicus universalis\", die erste auf dem Gebiet der heutigen Schweiz gedruckte Weltkarte, ist in dieser Perspektive besonders spannend. Die Karte wird \u2013 zusammen mit einem erl\u00e4uternden Text \u2013 erstmals 1532 im  Novus orbis regionum  gedruckt, einem von Simon Grynaeus herausgegebenen Buch, das siebzehn Reiseberichte aus der \"neuen Welt\" umfasst. Der Entwurf zur Karte stammt vom damals in Basel ans\u00e4ssigen Sebastian M\u00fcnster, den Holzschnitt fertigt vermutlich Basels ber\u00fchmtester zeitgen\u00f6ssischer K\u00fcnstler Hans Holbein der J\u00fcngere an. Von Holbein stammen auch die Bilder an den Seitenr\u00e4ndern, die Szenen aus den Reiseberichten darstellen . \n \n \n Terra de Cuba? \u2013 Neues Wissen selektiv pr\u00e4sentiert \n Das Segelschiff auf dem Atlantik und der Wanderer am unteren Bildrand, der sich als Ludovico de Varthema identifizieren l\u00e4sst, zeigen an, dass hier das Ziel verfolgt wird, das neue Wissen kartographisch abzubilden.  [Bildausschnitt unten Mitte: Ludovico de Varthema reiste im fr\u00fchen 16. Jahrhundert bis nach Indien. Sein Reisebericht war in Europa ein publizistischer Erfolg] . In der Verarbeitung der neuen Erkenntnisse geht M\u00fcnster aber selektiv vor. Wohl kartographiert er die \"Terra Nova\" Amerika \u2013 den als \"Terra de Cuba\" bezeichneten Norden zumindest als schmalen Landstrich \u2013, die Kenntnisse \u00fcber Mittelamerika\u00a0erm\u00f6glichen jedoch bereits zu jener Zeit eine genauere Darstellung. \n \n \n Design als Zeichen von Wissenschaftlichkeit \n Spannend ist auch der Blick auf das Design der Karte. Mit den L\u00e4ngs- und Breitengraden nutzt M\u00fcnster Strukturelemente, die \u2013 obwohl sie nicht auf exakten Berechnungen beruhen \u2013 die Wissenschaftlichkeit seiner Weltkarte unterstreichen sollen. F\u00fcr die Beschriftung der kartographierten Ortschaften, L\u00e4nder, Regionen und Kontinente verwendet er vier verschiedene Schrifttypen. In der Verwendung f\u00fcr die unterschiedlichen Ebenen geht er jedoch nicht immer stringent vor (vgl. z.B.  Hispania  und Gallia). \n \n \n Eine Welt der Seefahrer und Entdeckungsreisenden \n Gerade in der Auswahl der abgebildeten Sachinformationen und in deren Darstellung zeigt sich die Subjektivit\u00e4t der Karte. Als St\u00e4dte beispielsweise sind einzig Lisboa und Calicut \u2013 Abfahrts- und Zielhafen f\u00fcr Schiffsreisen von Europa nach Indien \u2013 sowie Cambalu (das heutige Peking) kartographiert. Dargestellt ist hier also eine Welt der Seefahrer und Entdeckungsreisenden; auf die Kartographierung anderer wichtiger St\u00e4dte und Ortschaften verzichtet M\u00fcnster. \n\n Karten sind also nicht bloss Werkzeuge, um die Welt oder eine bestimmte Gegend abzubilden. Sie tragen selbst dazu bei, eine bestimmte Sicht auf die Welt zu vermitteln. Die Karte ist bis am 12. Mai 2019 in der Ausstellung \u00abSchrift & Bild\u00bb im Kunstmuseum Basel ausgestellt. \n \n \n             Autoren \n             \n             \n                     Marcus Sandl , PD Dr., Mitautor des Band 4 der Stadt.Geschichte.Basel.\u00a0 \n\n Daniel Sidler ,  Dr., Mitautor des Band 4 der Stadt.Geschichte.Basel.\u00a0 \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Die Karte \n                     Die Karte in der  Online Sammlung  des Kunstmuseum Basel,\u00a0Kupferstichkabinett, Ankauf 1933 (Inv.\u00a01933.278) \n \n                 \n                 \n                     Literatur \n                     Meurer, Peter H.  Die Basler Weltkarte Typus cosmographicus universalis von Sebastian Mu\u0308nster, 1532 . In:\u00a0Cartographica Helvetica : Fachzeitschrift fu\u0308r Kartengeschichte. Nr 50. 2014. S.41-50. \n\n Glauser, J\u00fcrg; Kiening, Christian (Hg.): Text \u2013 Bild \u2013 Karte. Kartographien der Vormoderne, Freiburg 2007. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": []}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/reformation_gespraech.html", "title": "Reformation in Basel: Im Gespr\u00e4ch mit Christine Christ-von Wedel", "hist_year": "1529", "text": "\n\n In der Geschichte der Stadt Basel ist die Reformation ein zentrales Ereignis. Eine der besten Kennerinnen der Stadt Basel in der Reformationszeit ist die Historikerin Christine Christ-von Wedel.  Marcus Sandl  und  Daniel Sidler  - Autoren von Band 4 (1510-1805) - sprachen mit Christine Christ-von Wedel \u00fcber die Ereignisse in den Jahren um 1529, \u00fcber die Bedeutung des Humanisten Erasmus von Rotterdam sowie dar\u00fcber, was wir aus der Reformation f\u00fcr unsere eigene Zeit lernen k\u00f6nnen. \n \n \n 1529 - Die Reformation gewinnt \n Schon kurz nach Luthers Thesenanschlag 1517 wurden reformatorische Ideen von Basler Predigern wie Johannes Oekolampad aufgegriffen. Auch der bekannteste zeitgen\u00f6ssische Humanist Erasmus von Rotterdam, der seit 1514 in der Stadt weilte, stand ihnen zun\u00e4chst positiv gegen\u00fcber. In grossen Teilen der Stadtbev\u00f6lkerung und der Z\u00fcnfte fanden sie ebenfalls schnell Anh\u00e4nger. Der st\u00e4dtische Rat indes z\u00f6gerte und favorisierte \u2013 anders als in Z\u00fcrich \u2013 eine Politik des Kompromisses. So kam es erst infolge des zunehmenden Drucks von der Strasse, der am 8. Februar 1529 in einem Bildersturm kulminierte, zur Entscheidung. Die katholisch gesinnten B\u00fcrger und das Domkapitel mussten aus der Stadt fliehen. Auch Erasmus, der sich f\u00fcr einen Vermittlungskurs eingesetzt hatte, verliess Basel. Die Reformation hatte gewonnen. \n \n \n Stadt.Geschichte.Basel: Die Basler Reformationsgeschichte ist ein kompliziertes Geschehen mit vielen Akteuren. Und es ist ein Geschehen, das sich an vielen Orten in der Stadt abgespielt hat. Frau Christ-von Wedel, wenn Sie die Geschichte der Reformation im Basler Stadtraum erz\u00e4hlen m\u00fcssten, wo w\u00fcrden Sie beginnen? \n \u00a0 \n\n Christine Christ-von Wedel : Es ist schwierig, sich auf einen Ort zu beschr\u00e4nken. Ich w\u00fcrde wohl beim Rathaus beginnen, dann zur Martinskirche gehen, und auch das M\u00fcnster und den Domhof br\u00e4uchten wir f\u00fcr die Erz\u00e4hlung. Bei den Zunftstuben liessen sich weitere wichtige Aspekte thematisieren, und ich w\u00fcrde, das wird Sie kaum \u00fcberraschen, sicher auch an einem der Erasmush\u00e4user vorbeigehen. Die Theodorskirche, in der sich die Gegner der Reformation versammelt haben, d\u00fcrften wir ebenfalls nicht vergessen. Und nat\u00fcrlich hat auch die alte Universit\u00e4t f\u00fcr die Reformationsgeschichte eine grosse Rolle gespielt. Sie sehen, im Grunde genommen brauchen wir die ganze Altstadt f\u00fcr eine solche Erz\u00e4hlung! \n \n \n Und ein Rundgang mit Ihnen durch die Altstadt w\u00e4re bestimmt auch sehr spannend und lehrreich. Sie kennen nicht nur die Geschichte der Reformation sehr genau, sondern in Ihren Erl\u00e4uterungen und in Ihren B\u00fcchern sp\u00fcrt man auch Ihre Begeisterung f\u00fcr diese Zeit und f\u00fcr einzelne Protagonisten. Was ist denn f\u00fcr Sie das Faszinierende an dieser Zeit um 1500? \n \u00a0 \n\n Faszinierend finde ich die grosse Dynamik und zugleich die Offenheit, die in den Diskussionen in den fr\u00fchen 1520er Jahren sp\u00fcrbar ist. Aber auch der Umgang mit dem in der Eidgenossenschaft weit verbreiteten S\u00f6ldnerwesen und mit den Pensionen sind Themen, die diese Zeit pr\u00e4gten und zu denen wir noch viel mehr forschen m\u00fcssten. Dann interessiert mich aber auch, wie sich die Menschen f\u00fcr die Reformation begeistern liessen. Viele Fragen sind damit verbunden: politische Fragen, Machtfragen, wirtschaftliche Fragen. Wenn man die Quellen liest, sp\u00fcrt man zudem eine grosse Begeisterung der Menschen f\u00fcr die Bibel und ihre Interpretation. Die reformatorische Theologie wurde dann nat\u00fcrlich sehr verw\u00e4ssert, vereinfacht und populistisch aufgeladen, hat die Leute aber ungemein bewegt. \n \n \n Ein Aspekt, den Sie damit ansprechen, ist uns auch bei der Lekt\u00fcre Ihrer B\u00fccher aufgefallen. Sie legen viel Wert auf die handelnden Personen, auf ihre Beweggr\u00fcnde, Interessen und intellektuellen F\u00e4higkeiten. W\u00fcrden Sie sagen, dass die Zeit um 1500 eine Zeit war, die in besonderem Masse durch Charaktere und Pers\u00f6nlichkeiten gepr\u00e4gt worden ist? \n \u00a0 \n\n So weit w\u00fcrde ich mich nicht vorwagen, denn wir m\u00fcssten mehr wissen \u00fcber die grundlegenden Kr\u00e4fte, die damals am Werk waren. In Basel war mit Erasmus nat\u00fcrlich einer der Stars der damaligen Zeit vor Ort, also ein sehr starker Charakter und eine pr\u00e4gende Pers\u00f6nlichkeit. F\u00fcr Basel war seine Pr\u00e4senz sicher wichtig, obwohl es auch in anderen St\u00e4dten \u00e4hnliche Entwicklungen gab. Erasmus wirkte eben auch und vor allem durch seine Schriften, die man in ganz Europa kaufen konnte. \u00c4hnliches k\u00f6nnte man von Martin Luther und Wittenberg sagen. Nat\u00fcrlich gab es auch andere Schubkr\u00e4fte, teilweise auch aus \u00e4lterer Zeit. Man denke an den sp\u00e4tmittelalterlichen Antiklerikalismus, an die Basisbewegung der Bauern, die Handwerkerz\u00fcnfte und andere Widerstandskr\u00e4fte gegen die dominanten Doktrinen und Herrschaftspraktiken. Aber um auf Ihre Frage zur\u00fcckzukommen: Als Historikerin, die gelernt hat, Quellen kritisch zu lesen, kann ich die Personen, vor allem die Gelehrten, gut interpretieren. Deshalb sind sie in meinen B\u00fcchern wohl so pr\u00e4sent. Aber ohne die anderen, insbesondere sozialen Schubkr\u00e4fte \u2013 die allerdings auch immer von Menschen getragen werden \u2013 \u00a0kann ich mir die Reformation nicht vorstellen. \n \n \n In der \u00e4lteren Reformationsgeschichtsschreibung wird den Ideen von Erasmus und generell dem Humanismus h\u00e4ufig bloss eine Nebenrolle zugestanden. Deren Bedeutung beschr\u00e4nkt sich demnach darauf, den Boden f\u00fcr die Reformation bereitet zu haben. Ihre Studien zu Erasmus legen indes eine andere Interpretation nahe: An welcher Stelle m\u00fcssen wir dieses Verh\u00e4ltnis von Humanismus und Reformation \u00fcberdenken? \n \u00a0 \n\n Was wir als wichtigstes Gegenargument zu der These, dass der Humanismus die Reformation bloss vorbereitet habe, sagen k\u00f6nnen, ist sicher dies: Alle bedeutenden Reformatoren haben das griechisch-lateinische Neue Testament als Grundlagentext benutzt, das Erasmus 1516 in Basel drucken liess. Dabei trug nicht nur die neue lateinische \u00dcbersetzung die Handschrift von Erasmus. Auch und vor allem die \u00abannotationes\u00bb, also die oft langen Anmerkungen und Kommentare zu einzelnen Bibelpassagen. Die hat Erasmus in den bis 1535 folgenden vier Auflagen jeweils erheblich erweitert und sie gingen in die Theologie von Oekolampad, Zwingli, Bibliander, Bucer und Calvin ein. Auch Luther, der gegen Erasmus heftig polemisierte und h\u00e4ufig auf die alte \u00dcbersetzung der Vulgata zur\u00fcckgriff, verwendete und verwertete sie immer wieder. Dass Erasmus die Reformation nur vorbereitend beeinflusst habe, halte ich vor diesem Hintergrund f\u00fcr eine sehr kurzsichtige These. \n \n \n Hinzu kommt, dass Erasmus zahlreiche eigenst\u00e4ndige Schriften verfasst hat, die damals gelesen und rezipiert wurden. \n \u00a0 \n\n Richtig! Denken wir beispielsweise an die Ausz\u00fcge aus seinen Texten, die in reformatorischen Flugschriften verbreitet wurden, an seine Kolloquien, die Schulstoff waren, oder an seine Schriften zur Toleranz, an seine Gutachten und die Briefe an wichtige Protagonisten beispielsweise auf den Reichstagen. Erasmus hat sich darin f\u00fcr Gewissensfreiheit ausgesprochen. Ein Zusammenleben beider Konfessionen, betonte er, sei m\u00f6glich. Das hatte durchaus Wirkung. Die Religionsfreiheit haben diese Schriften zwar zun\u00e4chst nicht gebracht, aber wir sollten in der Geschichtswissenschaft noch viel mehr untersuchen, wie stark der Einfluss von Erasmus auf vermittelnde Politiker gewesen ist. Denken wir zum Beispiel an die Verhandlungen zum Zweiten Landfrieden, als diskutiert wurde, Gewissensfreiheit mehr oder weniger zuzulassen. Immerhin gab es in einigen Gemeinen Herrschaften der Eidgenossenschaft ein Mit- und Nebeneinander in derselben Stadt, beispielsweise in Frauenfeld, wo dieses Zusammenleben von Katholiken und Reformierten recht gut funktioniert hat. \n \n \n Die Gewissensfreiheit ist in der Theologie von Erasmus sehr pr\u00e4sent, auch im Titel Ihres Buches haben Sie den Begriff aufgegriffen. Vom \u00abGewissen\u00bb war im Zeitalter der Reformation \u00fcberhaupt oft die Rede. Auch Luther, an dem man h\u00e4ufig den Durchbruch des modernen Gewissens festmacht, hat sich am Wormser Reichstag 1521 auf sein Gewissen berufen. Ist der Rekurs auf das Gewissen ein Charakteristikum der Zeit? \n \u00a0 \n\n Bereits fr\u00fcher, in der Hochscholastik, war das Gewissen sehr pr\u00e4sent. Aber Sie haben recht, in der Reformationszeit wird st\u00e4ndig mit dem Gewissen argumentiert. Erasmus zum Beispiel hat an Konrad Pellikan, der ihn f\u00fcr die Reformation gewinnen wollte, geschrieben: Ich \u00fcberlasse euch eurem Gewissen, \u00fcberlasst ihr mich meinem. Luther hat bekanntlich gesagt, sein Gewissen sei gefangen im Wort Gottes. Aber auch Kaiser Karl V., der Luthers Lehren verurteilte, hat sich auf sein Gewissen berufen. Da stellte sich f\u00fcr Zeitgenossen nat\u00fcrlich die Frage: Wer beruft sich zurecht auf sein Gewissen? F\u00fcr Luther konnte nur das Wort Gottes gewiss machen. Wer aber wie Karl V. \u201egegen das Evangelium\u201c k\u00e4mpfe, irre und k\u00f6nne sich nicht auf sein Gewissen berufen, ja, habe nach Luther, recht gesehen, gar kein Gewissen. F\u00fcr uns heute ist eine solche Argumentation mehr als fragw\u00fcrdig und vielleicht h\u00e4tte auch Luther in Ruhe und in vertrautem kleinem Kreis nicht so gesprochen. Bei all diesen Fragen m\u00fcssen wir immer bedenken, unter welchem Druck die Reformatoren standen. \n \n \n Kommen wir von diesen theologischen Fragen wieder zur\u00fcck in die Stadt und blicken nochmals auf die Situation in Basel. Wie sind denn theologische Ideen wie jene von Luther, Erasmus oder Oekolampad in der Stadt verbreitet und wirksam geworden? \n \u00a0 \n\n Das k\u00f6nnen wir relativ eindeutig sagen. Erstens war die Predigt wichtig. Predigten waren nat\u00fcrlich bereits davor, seit es christliche Kirchen gibt, bedeutend. Und in der Reformation spielten sie f\u00fcr die Verbreitung neuer Ideen eine zentrale Rolle. Zweitens war es das neue \u2013 oder auch schon nicht mehr ganz so neue \u2013 Medium des Druckes. Neu war zu jener Zeit, dass das Medium billiger hergestellt werden konnte. In Basel gab es bekanntlich zahlreiche ber\u00fchmte Druckereien, die auch sehr bald die Schriften Luthers gedruckt haben. Noch 1517 erschienen hier die 95 Thesen, 1518 eine erste Sammelschrift. Dabei gingen die Drucker \u00fcbrigens ganz geschickt vor. Von den Gegnern Luthers haben sie den ungeschickten und aus meiner Sicht auch \u2013 Sie erlauben, das Urteil, das wir uns als Historiker eigentlich nicht erlauben sollten \u2013 dummen Prierias mit abgedruckt, nicht aber den gescheiten Gegner Johannes Eck. Und neben den B\u00fcchern wurden Flugbl\u00e4tter gedruckt, die auch in Basel sehr polemisch und satirisch und, aus heutiger Sicht m\u00fcssen wir dies so sagen, zum Teil unter der G\u00fcrtellinie waren. Ebenso zeichneten sich Predigten h\u00e4ufig durch einen aggressiven und feindseligen Grundton aus. Das Schwierige f\u00fcr uns ist, dass Predigten nur als Nachschriften oder als ausgearbeitete Texte \u00fcberliefert sind. Auch so erkennen wir aber, dass sie hochpolemisch und nicht selten geh\u00e4ssig, aber auch rhetorisch geschickt waren. Diese Predigten h\u00e4tten unter den damaligen Voraussetzungen wahrscheinlich auch uns mitgerissen! \n \n \n Was Sie damit ansprechen ist eine weitere faszinierende Seite der st\u00e4dtischen Reformationsgeschichte: Die Wirkung von Reformatoren als Prediger. Die Reformatoren waren nicht nur in ihren Schriften pr\u00e4sent, sondern auch in ganz konkreten Situationen. Damit m\u00f6chten wir nochmals zu Erasmus zur\u00fcckkommen, der ja hier in Basel physisch anwesend war. Machte dies einen Unterschied im Vergleich zu anderen St\u00e4dten, die Erasmus bloss aus seinen Schriften kannten? \n \u00a0 \n\n Ich glaube schon, aber um dies genau zu wissen, m\u00fcsste ich einen zweiten Band zur Basler Reformation schreiben, der die Zeit nach 1529 behandelt. In der Stadt wurde das Klima nach dem Durchbruch der Reformation und nach der Abreise von Erasmus ausgesprochen repressiv, aber es folgte sehr schnell, sp\u00e4testens ab 1532, wieder eine tolerantere Phase. Nat\u00fcrlich nicht verglichen mit heute, aber im Vergleich zu anderen St\u00e4dten wie Bern oder Z\u00fcrich. Basel blieb bis in die 1580er Jahre eine verh\u00e4ltnism\u00e4ssig tolerante Stadt. Hierbei spielte bestimmt eine Rolle, dass Leute anwesend waren, die Erasmus pers\u00f6nlich gekannt haben. Es macht einen Unterschied, ob ein Autor nur durch seine Schriften oder auch durch seine Pers\u00f6nlichkeit wirkt und gewirkt hat. \n \n \n Sie sprechen damit die Nachwirkung von Erasmus an. Wie sieht es Ihrer Meinung nach bez\u00fcglich der Zeit, als Erasmus noch lebte, aus? \n \u00a0 \n\n Zu erw\u00e4hnen ist hier ganz sicher ein Gutachten von Erasmus, das in der Forschung kaum beachtet wurde. Der Rat hat Ende 1524 keine Disputation, also kein Streitgespr\u00e4ch zwischen Gelehrten organisiert, um zu einer Entscheidung in der Reformationsfrage zu kommen, sondern ein Gutachten eingeholt. Er hat den schon damals als \u00abneutrale\u00bb Person bekannten Erasmus \u2013 der \u00fcbrigens ein Nachbar der beiden B\u00fcrgermeister am Nadelberg war \u2013 mit diesem Gutachten beauftragt. Auch sp\u00e4ter hat der Rat Gutachten von Erasmus und anderen, aber auch von beiden Glaubensparteien, also von Anh\u00e4ngern und Gegnern der Reformation verlangt. In Z\u00fcrich wurden Gutachten, soweit ich dies \u00fcberblicke, immer nur von einer Seite eingeholt, n\u00e4mlich von Zwingli. Dass in Basel beide Seiten in Gutachten zu Wort gekommen sind, halte ich schon f\u00fcr ziemlich erasmisch. \n \n \n Waren solche Gutachten also etwas Spezifisches, was die Basler Reformation von anderen Stadtreformationen unterscheidet? \n \u00a0 \n\n Es ist immer schwierig zu beurteilen, was Zeitgeist war und was spezifisch f\u00fcr einen bestimmten Ort. Um Ihre Frage abschliessend zu beantworten, m\u00fcsste man weitere Forschungen anstellen. Breit untersucht sind bisher nur die vielen Disputationen, die in den meisten St\u00e4dten den schnellen und konsequenten Durchbruch der Reformation einl\u00e4uteten. Das lange Festhalten an den Gutachten ist in Basel insofern schon auffallend, ebenso die relativ lange Zeit, die es dauerte, bis in Basel eine Entscheidung fiel. \u00c4hnlich lange dauerte es in Schaffhausen, wo man Erasmus auch sehr sch\u00e4tzte. Die Frage der Gewissensfreiheit, die damit verbunden ist, war in Basel sehr virulent. Aber auch in dieser Hinsicht gibt es vergleichbare Orte, beispielsweise Glarus, wo die Gewissensfreiheit diskutiert und auch mehr oder weniger gew\u00e4hrt wurde, wobei die Basler dort kr\u00e4ftig vermittelt haben. \n \n \n Als Faktor der Reformation betonen Sie sehr stark die Theologie. In den letzten Jahrzehnten gab es in der Reformationsgeschichtsschreibung die Tendenz, die Bedeutung der Theologie zu relativieren und stattdessen l\u00e4ngere Prozesse zu beschreiben oder die Reformation mit wirtschaftlichen, politischen und sozialen Interessenlagen zu erkl\u00e4ren. Wie sehen Sie dies aus Basler Sicht? \n \u00a0 \n\n Ich denke, die Buchproduktion und die vielen Auflagen gewisser B\u00fccher zeigen, wie bedeutend theologische Fragen damals waren. Rund ein Drittel der Werke, die zwischen 1517 und 1530 gedruckt wurden, waren reformatorischen Themen gewidmet, die anderen zwei Drittel sind dem Humanismus zuzuordnen. Die Zeitgenossen bezeugen zudem: Sie waren von Luther fasziniert, von seinem Bekenntnisakt, seiner Rechtfertigungslehre, dem Schriftprinzip, mit dem man die ganze kirchliche Hierarchie niederreissen konnte. \n \n \n Sie haben als ein Basler Spezifikum die ausgleichende Politik des Rates angesprochen. Letztlich hat sich der Rat aber doch auf die Seite der Reformatoren geschlagen. Was waren die ausschlaggebenden Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entscheidung? \n \u00a0 \n\n Der drohende B\u00fcrgerkrieg! Noch kurz vor der definitiven Entscheidung wollten die Ratsherren die Entscheidung jedem Einzelnen \u00fcberlassen. Erst unter dem Druck der bewaffneten Menge vor dem Rathaus waren die Herren bereit, Messfeiern und Bilder in den Kirchen zu verbieten sowie diejenigen Ratsmitglieder, die sich gegen die Reformation stellten, auszuschliessen und den einen reformatorischen Glauben f\u00fcr alle vorzuschreiben. Die Entscheidung fiel also eindeutig auf Druck der Massen auf dem Markt- und M\u00fcnsterplatz. Es drohte eine Revolte. Die Leute hatten sich des Zeughauses bem\u00e4chtigt und die M\u00e4nner waren sowieso bewaffnet. Jeder hatte mindestens ein Messer oder ein Schwert. Das geh\u00f6rte damals zum freien B\u00fcrger. Wir sind damit bei Problemen, die auch heute wieder gel\u00f6st werden m\u00fcssen. Ich erinnere nur an die Waffengesetze. \n \n \n Sie bieten uns damit eine gute \u00dcberleitung zu unserer f\u00fcr heute letzten Frage. Frau Christ-von Wedel, wir haben nun hier ein Fachgespr\u00e4ch unter Historikerinnen und Historikern gef\u00fchrt. Was sind aus Ihrer Sicht die Gr\u00fcnde, weshalb sich heute jemand \u2013 oder sagen wir konkreter: eine Leserin oder ein Leser der neuen Basler Stadtgeschichte \u2013 f\u00fcr die Reformationsgeschichte interessieren sollte? \n \u00a0 \n\n Vieles haben wir bereits angesprochen. Ich m\u00f6chte nochmals auf die Medien zur\u00fcckkommen, die degoutanten Flugbl\u00e4tter zum Beispiel, die vor allem zwischen 1520 und 1522 verbreitet worden sind. Was damals die Flugbl\u00e4tter waren, ist heute etwa Twitter. Wir haben also wieder eine Medienrevolution. Da stellt sich f\u00fcr mich die Frage, wie lange dieses neue Medium eine solch grosse Rolle spielen wird wie momentan. Im Arabischen Fr\u00fchling beispielsweise brachte Twitter die Leute auf die Strasse, so wie in der Reformationszeit die Flugbl\u00e4tter. Aber wie lange wird es so bleiben angesichts der \u00abFake News\u00bb, die auf Twitter verbreitet werden, ohne dass Viele es vorerst merken? Auch hier sehe ich Parallelen zur Reformationszeit. Damals haben die Menschen ziemlich schnell gelernt, mit ihrem neuen polemischen Medium verantwortungsvoller umzugehen, und es ist zu hoffen, dass wir es auch lernen. Die Reformationszeit ist f\u00fcr uns weit genug entfernt, um sie als fremde, historische Zeit zu sehen und an ihr \u00dcberlegungen testen zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich war damals vieles anders, aber viele theologische und politische Streitfragen von damals sind auch Streitfragen unserer Zeit. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Christine Christ-von Wedel ist Historikerin, Pfarrfrau, S\u00e4ngerin und ehemalige Pr\u00e4sidentin der Basler Mission 21. Zur Reformationszeit in Basel hat sie zahlreiche B\u00fccher und Artikel verfasst. Zuletzt als Buch erschienen sind \u00abGlaubensgewissheit und Gewissensfreiheit. Die fr\u00fche Reformationszeit in Basel\u00bb (2017) und \u00abErasmus von Rotterdam. Ein Portr\u00e4t\u00bb (2016, 2. Aufl. 2017). 2015 erhielt Christine Christ-von Wedel den Wissenschaftspreis der Stadt Basel. \n \n             \n         \n             Audiorundgang \n             \n             \n                     Schaupl\u00e4tze der Basler Reformation \n\n Die Historikerin Christine Christ-von Wedel nimmt uns mit zu den wichtigsten Schaupl\u00e4tzen der Reformationszeit in der Basler Altstadt. In kurzen Audiobeitr\u00e4gen erz\u00e4hlt sie, was sich an den verschiedenen Orten abspielte, welche Bedeutung diese Ereignisse f\u00fcr den reformatorischen Umbruch hatten und wie sich der st\u00e4dtische Raum mit der Reformation ver\u00e4nderte. \n\n Der Rundgang, den Stadt.Geschichte.Basel in Zusammenarbeit mit Christine Christ-von Wedel konzipiert hat, l\u00e4sst sich bequem \u00fcber die App  izi.travel  anh\u00f6ren. \n \n             \n         \n             Anhang \n                 \n                     Literatur \n                     Christ-von Wedel, Christine. \u00abGlaubensgewissheit und Gewissensfreiheit. Die fr\u00fche Reformationszeit in Basel\u00bb (2017) \n\n Christ-von Wedel, Christine. \u00abErasmus von Rotterdam. Ein Portr\u00e4t\u00bb (2016, 2. Aufl. 2017). \n\n \u00a0 \n\n \u00a0 \n\n \u00a0 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Rathaus", "position_in_text": 1769}, {"name": "Martinskirche", "position_in_text": 1796}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 1830}, {"name": "Allerheiligenkapelle zu St. Theodor", "position_in_text": 2061}, {"name": "Unteres Kollegium der Universit\u00e4t", "position_in_text": 2200}, {"name": "Rathaus", "position_in_text": 15383}, {"name": "Marktplatz", "position_in_text": 15686}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 15697}, {"name": "Altes Zeughaus am Petersplatz", "position_in_text": 15761}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/stadtgeschichte-gottesdienst.html", "title": "1000 Jahre - 10 Geschichten: Stadtgeschichte als Gottesdienst", "hist_year": "1517", "text": "\n\n Die Ausstellungen und Veranstaltungen, die zurzeit an die M\u00fcnsterweihe vor tausend Jahren erinnern, sind eng mit Kaiser Heinrich II. verbunden. Denn Heinrich und seine Ehefrau Kunigunde waren Ehreng\u00e4ste, als Bischof Adalbero I. am 11. Oktober 1019 den neuen Kirchenbau feierlich weihte. Heinrich II. gilt in Basel als grosser Wohlt\u00e4ter. Er hat die Stadt ins Reich integriert und den Bischof als werdenden Stadtherren mir Rechten und Privilegien ausgestattet und damit politisch gest\u00e4rkt. Schliesslich hat er das M\u00fcnster mit Sch\u00e4tzen bedacht, die im Wortsinn Geschichte machen sollten: einen monumentalen Kronleuchter, ein pr\u00e4chtiges Evangelienbuch, kostbare Textilien, Reliquien sowie eine goldene Altartafel. \n \n \n Etappen der Erinnerung \n Aus diesem Gr\u00fcndungsereignis heraus ist die Erinnerung an Heinrich II. historisch gewachsen \u2013 in unterschiedlichen Geschwindigkeiten und verschiedene Richtungen. Im Jahr 1146 wurde Heinrich II. und im Jahr 1200 Kunigunde heiliggesprochen. 1347 kamen Partikel ihrer sterblichen \u00dcberreste von Bamberg nach Basel. Bischof, Rat und B\u00fcrgerschaft begr\u00fcssten die Reliquien noch ausserhalb der Bannmeile, um sie feierlich in die Stadt zu geleiten. \n\n Zum Gedenken an diese \"heilige Sendung\" erkl\u00e4rte der Bischof den Sonntag nach Allerheiligen zum Festtag. Wie auch am Heinrichstag \u2013 am 13. Juli \u2013 gedachten Domkapitel, Z\u00fcnfte und Rat k\u00fcnftig gemeinsam des \"heiligen Kaisers\". Noch um 1500 f\u00fchrte bei beiden Anl\u00e4ssen eine feierliche Prozession \"Volk und Geistlichkeit mit der h\u00f6chsten Feierlichkeit\" durch das M\u00fcnster, \u00fcber den M\u00fcnsterplatz und zur\u00fcck ins Kircheninnere, wo eine Messe gefeiert wurde. \n\n So steht es in einem Handbuch \u00fcber die Kirchfeste am Basler M\u00fcnster von 1517. Verfasser dieses  Ceremoniale  war Hieronymus Brilinger (1469-1537). Der geb\u00fcrtige Basler hatte an der heimischen Universit\u00e4t Kirchenrecht studiert und als Geistlicher Karriere gemacht. Er startete als Priester zu St. Peter, schaffte dann den Sprung ins Domkapitel und wurde 1505 schliesslich Rektor der Universit\u00e4t. Sein  Ceremoniale  entstand in einer Zeit, als die Erinnerung an Heinrich II. und seine Gaben bereits auch zur B\u00fchne von Auseinandersetzungen geworden war. \n \n \n Divergierende Interessen \n In seinem Text erscheint das Ged\u00e4chtnis an Heinrich und Kunigunde zun\u00e4chst als harmonisches Miteinander von bisch\u00f6flichem Stadtherrn, Klerus, Rat und Z\u00fcnften. Doch indem er allen Beteiligten unmissverst\u00e4ndlich ihren Platz in der \u00fcberlieferten (Prozessions-)Ordnung zuwies, bekundete Brillinger auch seine Ablehnung gegen\u00fcber religi\u00f6sen und politischen Neuerungen. Die  memoria  an den Wohlt\u00e4ter des M\u00fcnsters, an das heilige Kaiserpaar und den Stadtpatron hatte unter kirchlicher Regie stattzufinden: \"Der Zelebrant ist angetan mit Alba und Chormantel, hat um die Schultern ein flatterndes Tuch geschlagen und tr\u00e4gt so die Monstranz mit den heiligen Reliquien St. Heinrichs. An seiner Rechten schreitet der Diakon, seine Schultern ebenfalls mit einem seidenen Tuch bedeckt und die andere Monstranz mit den Reliquien der heiligen Kunigunde haltend.\" \n\n Der Domkaplan sprach Rat und Z\u00fcnften die Teilnahme keineswegs ab, reklamierte f\u00fcr das Domkapitel jedoch die Rolle des \"Gatekeeper\" in Sachen Erinnerung, Tradition und Herrschaftslegitimation. Damit versprachen die Heinrichsreliquien und der M\u00fcnsterschatz als Ganzer, sogar die enorme finanzielle Verschuldung symbolisch aufzuwiegen, die Bischof und Klerus gegen\u00fcber der Stadt angeh\u00e4uft hatten. Das  Ceremoniale  war also auch eine Antwort des Domkapitels auf die \u00f6konomische Abh\u00e4ngigkeit der geistlichen Herren von der Stadt; es hielt mit dem symbolischen Kapital der Heilserwartung dagegen, das exklusiv vom Domklerus verwaltet wurde. \n\n Zugleich vertrat Brillinger die Interessen des Domkapitels gegen Bischof Christoph von Utenheim (im Amt von 1502 \u2013 1527). Dieser hatte bald nach seinem Amtsantritt eine Versammlung zur Reform des Klerus einberufen und sp\u00e4ter Reformer wie Wolfgang Capito und Johannes Oekolampad zu M\u00fcnsterpredigern ernannt. Die Reformbem\u00fchungen des Bischofs scheiterten jedoch und zwar vornehmlich am Widerstand des Domkapitels. \n\n Auch das Verh\u00e4ltnis zur Stadt vermochte der Bischof nicht zu verbessern. Hatte ihm der Rat 1506 zwar noch den Schwur geleistet, erkl\u00e4rte er 1521 den Einfluss des Bischofs auf die st\u00e4dtischen Angelegenheiten f\u00fcr nichtig und setzte so formell den Endpunkt der bisch\u00f6flichen Stadtherrschaft. Entsprechend sieht sich der Bischof auch im  Ceremoniale  ganz ans Ende gesetzt. Brilinger schrieb lapidar: \"Wenn der Bischof von Basel an der Prozession teilnimmt, schreitet er am Schluss des Zuges hinter den Tr\u00e4gern der Reliquien einher, noch gefolgt von zwei Ehrenkapl\u00e4nen.\" Die Abwesenheit des Bischofs war damals schon die Regel. Dem konservativen Domherren Brilinger schien sie recht zu sein. \n \n \n Die Form der Geschichte \n Brilingers (kirchen-)politische Haltung scheint heute wenig zukunftsorientiert. Doch war Hieronymus Brilinger keinesfalls weltfremd. Er war humanistisch gebildet, Rektor der Universit\u00e4t und vielgereist. Er kannte Rom, forschte in Deutschland nach antiken Altert\u00fcmern. Nur waren f\u00fcr ihn kirchliches Gedenken und st\u00e4dtische Geschichte untrennbar miteinander verbunden, und auch die neuen Methoden des Humanismus stellte er ganz in den Dienst dieser Vorstellung. 1510 untersuchte er im Auftrag des Domkapitels das Grab der K\u00f6nigin Anna (1225-1281) im M\u00fcnster. Den \"(Be-)Fund\", n\u00e4mlich Annas Krone, eine Halskette und einen Ring, entnahm er und \u00fcberf\u00fchrte die Objekte in den M\u00fcnsterschatz. \n\n F\u00fcr ihn war alle Geschichte eingebettet in die christliche Heilserwartung. Die kirchliche Liturgie \u2013 der Gottesdienst des Domkapitels \u2013 gab daf\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Rahmen. Brilinger verleibte die Resultate seiner \"arch\u00e4ologischen\" Nachforschungen dem M\u00fcnsterschatz auch deshalb ein, weil dieser f\u00fcr ihn das nachhaltigste Repositorium f\u00fcr Geschichte war. St\u00e4dtische Geschichte stand selbst im Dienste Gottes. Nur so war sie gefeit gegen Vergessen und liess zugleich auf Erl\u00f6sung hoffen. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Lucas Burkart  ist Herausgeber von Band 3 (1250-1550) der neuen Basler Stadtgeschichte. Er hat in Basel und Bologna studiert und wurde nach wissenschaftlichen Stationen in London, Bonn, Verona und Venedig 1998 promoviert. Eine Assistenzstelle in Basel sowie ein ausgedehnter Forschungsaufenthalt am Schweizer Institut in Rom markierten den Weg zur Habilitation (2005). Von 2007 bis 2012 hatte er SNF-Forschungsprofessur in Luzern inne. Seit 2012 ist er Professor f\u00fcr Geschichte des Sp\u00e4tmittelalters und der Renaissance an der Universit\u00e4t Basel.\u00a0In aktuellen Forschungsvorhaben untersucht er die Bedeutung des Materiellen f\u00fcr kulturelle und soziale Identit\u00e4ten im Venedig der Renaissance und analysiert, wie digitale Technologien f\u00fcr die historische Forschung gewinnbringend verwendet werden k\u00f6nnen. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Hieronymus Brilinger, Ceremoniale Basiliensis Episcopatus. In: Konrad Wilhelm Hieronimus (Hrsg.), Das Hochstift Basel im ausgehenden Mittelalter (Quellen und Forschungen) (Basel 1938) 97\u2013320. \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Basler Antependium:  Wikimedia , Foto: Von Thomon (CC BY-SA 4.0). \n\n Abb. 2: Kaiserpaar-Monstranz: Historisches Museum Basel, Foto: N. Jansen. \n\n Abb. 3: Kunigunden-Monstranz: Historisches Museum Basel, Foto: N. Jansen. \n\n Abb. 4: Grab der K\u00f6nigin Anna: Kantonale Denkmalpflege Basel-Stadt, Foto: R. Walti. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 515}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 1692}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/wildensteinerhof.html", "title": "Hochzeit im Wildensteinerhof", "hist_year": "1456", "text": "\n\n Seit den Tagen des Konzils, als Basel f\u00fcr kurze Zeit im Blickfeld des christlichen Abendlandes stand, gibt sich die Stadt gerne weltm\u00e4nnisch. Von der F\u00fchrungsschicht und ihrem gehobenen Lebensstil erz\u00e4hlt ein Siegelstempel aus dem Wildensteinerhof. \n \n \n Eine illustre Gesellschaft \n Wir schreiben den 10. April 1456. Eine festlich gekleidete Gesellschaft bewegt sich im Halbdunkel durch die innere St. Alban-Vorstadt. Vom Kunostor, am Eingang der Rittergasse, geht es zum Wildensteinerhof. Dort herrscht gesch\u00e4ftiges Treiben. Aus Hof und Stallungen vernimmt man das Wiehern und Stampfen der eingestellten Pferde. Aus der K\u00fcche dringt nicht nur der L\u00e4rm der M\u00e4gde und Bediensteten, sondern auch der Duft gekochter und gebratener Speisen. In den mit Kerzen und L\u00e4mpchen erleuchteten R\u00e4umen stehen Tische und B\u00e4nke bereit. Allerlei Trink- und Schankgl\u00e4ser, Kr\u00fcge aus Ton, Sch\u00fcsseln, Teller und N\u00e4pfe mit h\u00f6lzernen L\u00f6ffeln sowie Holzbrettchen und Messer decken die festliche Tafel. Die Weinf\u00e4sser sind angestochen. Sobald die G\u00e4ste Platz genommen haben, k\u00f6nnen die Speisen aufgetragen werden. \n \n \n Eine illustre Familie \n Das Festmahl wird zu Ehren eines Brautpaars abgehalten: Junker Hans Kn\u00fcttel verbindet sich mit Elsina von Ramstein, einer geborenen M\u00fcnch. \n\n Die Biografie von Elsina zeigt, wie vielf\u00e4ltig die Besitzverh\u00e4ltnisse und Beziehungsnetze der Basler Oberschicht zu jener Zeit sind: Ihr Vater, Hans Th\u00fcring M\u00fcnch, Burgherr von M\u00fcnchenstein, war in Basel Erzpriester und Propst von St. Ursanne. Er trat 1419 von seinen kirchlichen \u00c4mtern zur\u00fcck und heiratete seine Konkubine, Fr\u00f6welin von Eptingen Wildenstein. \n \n \n Der Wildensteinerhof \n Der Wildensteinerhof war urspr\u00fcnglich im Besitz von Jecklin von Wildenstein, dem Bruder der Fr\u00f6welin, und erhielt von ihm seinen Namen. Nicht beglichene Schulden f\u00fchrten 1444 aber zur gerichtlichen Versteigerung des Anwesens. Neuer Besitzer wurde der erste Gatte von Elsina von Ramstein, Peter von Ramstein, B\u00fcrgermeistersohn und S\u00f6ldner im Dienste Basels. Nach dessen Tod 1451 \u00fcbertrug Elsina den Wildensteinerhof an ihren \u00e4lteren Bruder, Conrad M\u00fcnch von L\u00f6wenberg, um sich den Forderungen ihrer Gl\u00e4ubiger zu entziehen. Aus diesem Grund taucht das Anwesen in Dokumenten auch unter der Bezeichnung \"L\u00f6wenbergerhof\" auf. \n \n \n Ein Siegel verschwindet ... \n Im Wildensteinerhof l\u00e4sst sich Elsina zum zweiten Mal als Braut feiern; auf den Tag genau f\u00fcnf Jahre nach dem Tod ihres ersten Gatten. Mit der Heirat \u00e4ndert sie ihren Namen ein weiteres Mal, und ihr bronzener Siegelstempel, den sie bisher zum Besiegeln wichtiger Dokumente verwendet hat, verliert seine G\u00fcltigkeit. Er wird zerbrochen und zusammen mit K\u00fcchenabf\u00e4llen, Speiseresten und zu Bruch gegangenem Geschirr im Latrinenturm entsorgt. \n\n Heute pr\u00e4sentiert sich der Wildensteinerhof in der St. Alban-Vorstadt 30/32 als sp\u00e4tbarockes Stadtpalais, welches der Bandfabrikant Jacob Christoph Frey 1775/76 f\u00fcr sich errichten liess. Die Gestalt und die genaue Lage des einstigen Wildensteinerhofs kennen wir nicht. Es handelte sich um eine Gruppe von H\u00e4usern, Stallungen und Wirtschaftsgeb\u00e4uden, die auf der dem Rhein abgewandten Seite der Vorstadt standen. \n \n \n ... und kommt wieder ans Licht \n Bei Ausgrabungen im Jahr 1996 legte die Arch\u00e4ologische Bodenforschung Basel-Stadt unter dem sogenannten \"Sommerfl\u00fcgel\" \u00dcberreste der Vorstadtbefestigung frei: ein Abschnitt der Wehrmauer mit halbrundem Wehrturm, der vorgelagerte Wehrgraben sowie die zugeh\u00f6rige Kontermauer. \n\n Nach dem Erdbeben von 1356 umgab man die Stadt mit einer Befestigung, die alle Vorst\u00e4dte miteinfasste. Dadurch verloren die Wehrbauten der inneren St. Alban-Vorstadt ihre urspr\u00fcngliche Funktion und wurden fortan anders genutzt. Der halbrunde Wehrturm beim Wildensteinerhof diente zu Elsinas Zeit den Anwohnern als Latrinenturm und zur Entsorgung von M\u00fcll und defektem Hausrat. Hier kam bei den arch\u00e4ologischen Ausgrabungen Elsinas Siegelstempel wieder ans Licht. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Guido Helmig ist Arch\u00e4ologe im Ruhestand. Als langj\u00e4hriger Mitarbeiter der Arch\u00e4ologischen Bodenforschung Basel-Stadt legte er seinen Forschungsschwerpunkt auf die arch\u00e4ologische Untersuchung der Fr\u00fchgeschichte Basels. Er ist Mitglied des  Vereins Basler Geschichte . \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Publikationen \n                     Guido Helmig\u00a0u. a., \u2026 und was davon \u00fcbrig bleibt \u2013 Untersuchungen an einem mittelalterlichen Latrinenschacht an der B\u00e4umleingasse 14. Jahrbuch Arch\u00e4ologische Bodenforschung Basel-Stadt 20, 1992, 93-131. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Rittergasse", "position_in_text": 451}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/boese_fasnacht.html", "title": "Adel in Haft - Die \"b\u00f6se Fasnacht\" von 1376", "hist_year": "1376", "text": "\n\n Im Winter 1376 ger\u00e4t ein Ritterturnier auf dem M\u00fcnsterplatz von Basel kr\u00e4ftig aus dem Ruder. Es endet mit der Flucht des Herzogs von \u00d6sterreich \u00fcber den Rhein nach Kleinbasel und mehr als f\u00fcnfzig Adligen in st\u00e4dtischer Haft. Der Vorfall geht als \"B\u00f6se Fasnacht\" in die Geschichte ein. \n \n \n Tumult auf dem M\u00fcnsterplatz \n Am 26.\u00a0Februar 1376, einen Tag vor Aschermittwoch, kommt es bei einem Ritterturnier auf dem M\u00fcnsterplatz von Basel zu einem Aufruhr der B\u00fcrgerschaft gegen die Ritter. Grund ist angeblich, dass die R\u00f6sser der Ritter ins Publikum ausgebrochen seien und man Speere nach den Leuten geworfen habe. Der Veranstalter des Turniers,  Leopold III. von Habsburg , Herzog von \u00d6sterreich, flieht mit einigen Getreuen \u00fcber den Rhein nach Kleinbasel. Dort sind sie sicher. Denn die Stadt am gegen\u00fcberliegenden Ufer wurde ein Jahr zuvor vom Bischof von Basel verpf\u00e4ndet und ist damit dem Herzog verpflichtet. \n\n Doch nicht alle Besucher entkommen. Zahlreiche Ritter und ihre Knappen sowie Chorherren und B\u00fcrger aus benachbarten St\u00e4dten fliehen vor der aufgebrachten Menge \u00fcber die Rittergasse und verschanzen sich im heute noch bestehenden Eptingerhof. Doch den aufgebrachten St\u00e4dtern gelingt es, das Tor aufzubrechen, und \u00fcber f\u00fcnfzig Adlige und ihre Diener in st\u00e4dtische Haft zu setzen. Drei Ritter sollen bei dem Tumult ums Leben gekommen sein. \n \n \n Die \"Grimmen von Gr\u00fcnenberg\" \n Unter den Gefangenen befindet sich Ritter  Johann\u00a0II. der Grimme , Freiherr von Gr\u00fcnenberg und Herr zu Binzen. Dieser ist damals etwa 49 Jahre alt. Er hat seinen Zunamen von seinem Vater  Johann I.  \u00fcbernommen und an seinen Sohn  Johann III.  weitergegeben, ohne dass heute bekannt w\u00e4re, woher der Zuname kommt. Diese drei \"Grimmen von Gr\u00fcnenberg\" \u2013 Vater und Sohn und Enkel \u2013 bilden mit ihren n\u00e4chsten Verwandten einen eigenen Familienzweig innerhalb der weit verzweigten Familie der Freiherren von Gr\u00fcnenberg. Ihr Wohnsitz ist die Wasserburg Binzen an der Kandern n\u00f6rdlich von L\u00f6rrach, w\u00e4hrend die Stammsitze der Familie auf der s\u00fcdlichen Seite des Juras liegen: die Burgen Gr\u00fcnenberg, Langenstein und Schnabel in Melchnau im Kanton Bern\u2060. \n\n Der  Zweig der Familie Gr\u00fcnenberg  in Binzen entsteht in der Mitte des 13.\u00a0Jahrhunderts durch eine Heirat. Der Familiensitz \u2013 die Wasserburg \u2013 wurde 2018 bei Sondierungen des Landesamtes f\u00fcr Denkmalpflege Baden-W\u00fcrttemberg entdeckt und datiert um 1300. Zu dieser Zeit k\u00fcmmert sich der Erbe der Herrschaft Binzen, Freiherr  Berchtold\u00a0II. von Ramstein , um seine beiden verwaisten Enkel  Johann\u00a0I. der Grimme  und  Arnold\u00a0I. von Gr\u00fcnenberg . Beide sind um 1280 bzw. 1284 in Binzen geboren und d\u00fcrften um 1300 ihre Vollj\u00e4hrigkeit erreicht haben. Der Grossvater erm\u00f6glicht seinen Enkeln einen guten Start ins Leben. Er sichert ihnen Eink\u00fcnfte und f\u00fchrt sie in den Familienverbund der Gr\u00fcnenberg ein \u2013 eine grosse Familienversammlung auf der Burg Gr\u00fcnenberg ist in einer  Urkunde vom 25. Januar 1303  erw\u00e4hnt. Zudem verheiratet er sie gut: Johann I. standesgem\u00e4ss im Hochadel und Arnold I. zwar b\u00fcrgerlich, daf\u00fcr aber verm\u00f6gend. \n\n Johann II. \u2013 unser Verhafteter an der \"B\u00f6sen Fasnacht\" \u2013 bleibt mit Binzen und der Gegend um Basel verbunden: Seine Tante ist  Adelheid Schaler , Tochter des schwerreichen Basler Schultheissen Ritter  Otto I. Schaler \u2060 und Ehefrau von Johanns Onkel Arnold I. von Gr\u00fcnenberg. Neben der famili\u00e4ren und geographischen N\u00e4he zu Basel \u2013 die Wasserburg Binzen ist knapp 9\u00a0Kilometer Luftlinie vom M\u00fcnster entfernt \u2013 geh\u00f6rt die Familie Gr\u00fcnenberg seit dem Mord an K\u00f6nig  Albrecht\u00a0I. von Habsburg  1308 zum engeren Gefolge der vorder\u00f6sterreichischen Herrschaft. All dies mag illustrieren, dass Johann II. mehrere Gr\u00fcnde hatte, am 26.\u00a0Februar 1376 beim Turnier seines Herrn Leopold III. von Habsburg, dem Herzog von \u00d6sterreich, dabei zu sein. \n \n \n Mit Urfehde freigelassen \n Am 8.\u00a0M\u00e4rz 1376, also immerhin erst elf Tage nach seiner Verhaftung, kommt Johann II. wieder frei, zusammen mit seinem Diener. Wie alle anderen muss er der Stadt Basel Urfehde schw\u00f6ren. Dabei gelobt der Verhaftete bei allen Heiligen, dass er nach seiner Entlassung auf Rache und Sch\u00e4digung verzichtet\u2060. Die  Urfehde-Urkunde , die er selber als \" ein gantz luter \u017f\u016dne und urvecht \", also eine aufrichtige Vers\u00f6hnung und Urfehde (eidlicher Racheverzicht) bezeichnet, wird heute im Staatsarchiv Basel-Stadt aufbewahrt. Fortan lebten die Stadt Basel und der Herr zu Binzen wieder in bestem Einvernehmen. \n \n \n             Lukas Wenger \n             \n             \n                     Lukas Wenger hat Geschichte und Klassische Arch\u00e4ologie an der Universit\u00e4t Bern studiert. Nach Stationen als Projektleiter in der Telekommunikation und als Unternehmensberater f\u00fcr digitale Transformation arbeitet er seit 2018 als Leiter eHealth bei einer Betriebsgesellschaft f\u00fcr Hausarztnetze. Seit der ersten Ber\u00fchrung mit der Burgruine Gr\u00fcnenberg in Melchnau forscht und publiziert er nebenamtlich zu den Freiherren von Gr\u00fcnenberg. Er ist Mitglied des  Vereins Basler Geschichte . \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     T. Keller, Die B\u00f6se Fasnacht 1376 \u2013 Konfliktsituationen Basels am Ende des 14. Jahrhunderts (Basel 2011). \n\n L. Wenger, Genealogisch-prosopographische  Datenbank zu den Freiherren von Gr\u00fcnenberg \n\n \u00a0 \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Staatsarchiv Basel-Stadt, St. Urk. 479. \n \n                 \n                 \n                     Dank \n                     Der Autor dankt Dr. Andreas Haasis-Berner, Gebietsreferent Arch\u00e4ologische Denkmalpflege beim Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege Baden-W\u00fcrttemberg, f\u00fcr die freundliche Mitteilung zur wiedergefundenen Wasserburg Binzen und deren Datierung. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 50}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 309}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 416}, {"name": "Rittergasse", "position_in_text": 1089}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/wasser.html", "title": "Im Fluss: Nachdenken \u00fcber Basler Wasser", "hist_year": "1250", "text": "\n\n Von Fl\u00fcssen und Kan\u00e4len, Brunnen und Leitungsnetzen, von Teichen und modernen Wasserkraftwerken \u2013 die Historikerin Claudia Moddelmog teilt ihre Gedanken zu Wasser in Basel und seine Bedeutung f\u00fcr die Geschichte der Stadt. \n \n \u00ab Eine Stadt ist nicht zu verstehen, wenn man ihre Topographie nicht kennt. \n\n\n \n Eine Geschichte vom Wasser \n Als ich im Bewerbungsgespr\u00e4ch bei Stadt.Geschichte.Basel nach Ideen f\u00fcr eine neue Basler Stadtgeschichte gefragt wurde, redeten wir bald \u00fcber Wasser. Ich stellte mir eine Erz\u00e4hlung vor, in der Basels Geschichte dem Wasser folgt: Eine Geschichte von Fl\u00fcssen und Kan\u00e4len, von Brunnen und Wasserm\u00fchlen bis zur Kanalisation und zu den modernen Wasserkraftwerken. Dieser ersten, g\u00e4nzlich imaginativen Ann\u00e4herung an Basels Wasser folgten bald konkretere. Ich schlenderte durch die Grossbasler Altstadt und merkte, wie wichtig das Birsigtal f\u00fcr meine Orientierung war. M\u00fcnster und Fischmarkt, Kornmarkt und St. Peter, Barf\u00fcsserplatz und Leonhardskirche verkn\u00fcpfe ich seitdem mit der Lage am Birsig und an seinen Talh\u00e4ngen. Im kollegialen Gespr\u00e4ch formulierte der Arch\u00e4ologe Christoph Matt sp\u00e4ter, eine Stadt sei nicht zu verstehen, wenn man ihre Topographie nicht kenne. Die Wasserl\u00e4ufe machen das f\u00fcr Basel sofort konkret. \n \n \n Die Pl\u00e4ne des Hans Zschan \n Als ich zum Team von Band 3 (1250-1530) stiess, war Wasser dort l\u00e4ngst ein Thema. Es sollte in einem Kapitel \u00fcber Ressourcen eine Hauptrolle spielen als ein f\u00fcr den Menschen unverzichtbarer Stoff, dessen fl\u00fcssiger Zustand ganz eigene Aneignungs- und Nutzungsweisen bedingt. Wasser l\u00e4dt dazu ein, \u00fcber die Stadt als Ort nachzudenken, an dem Menschen sich Ressourcen sichern und miteinander teilen m\u00fcssen. Ob die Basler Zeitgenossen zwischen 1250 und 1530 in diesem Sinne mit Wasser umgingen, dar\u00fcber verhandelten und sogar gesamthaft reflektierten, das wusste ich anfangs nicht. Dann stiess ich auf zwei monumentale Zeugnisse, die im Staatsarchiv Basel lagern und mich bis heute nicht loslassen. Es handelt sich dabei um \u00dcbersichtspl\u00e4ne, die um 1500 der st\u00e4dtische Wassermeister Hans Zschan gemeinsam mit einem kunstfertigen Zeichner anfertigte. Sie zeigen das System der\u00a0Basler Spalen- und der\u00a0M\u00fcnsterbrunnwerke. Der  Plan des\u00a0M\u00fcnsterbrunnwerks  hat eine Gr\u00f6sse von zweieinhalb auf sieben Meter, \u00e4hnlich sind die Abmessungen des zweiten Spalenwerkplans. \n \n \n Wasserkunst um 1500 \n Die Zschan-Pl\u00e4ne machen staunen \u2013 und genau das sollten sie wohl auch schon tun, als sie gezeichnet und beschriftet wurden. Die Bem\u00fchungen, die in dieser Darstellung stecken, sind allein schon \u00fcber die Ausmasse und die sorgf\u00e4ltige Kolorierung offenkundig. Genaueres Hinsehen l\u00e4sst zahlreiche Details erkennen, vor allem aber ein hohes Mass an Abstraktion und Systematik. Die Zeichnungen pr\u00e4sentieren sich weder als quasi nat\u00fcrliches Abbild noch als massst\u00e4blicher Grundriss. Sie erfassen das System der Wasserleitungen in \u00e4hnlicher Weise wie moderne Linienpl\u00e4ne den Streckenverlauf \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel. Und ebenso wie diese modernen Pl\u00e4ne pr\u00e4sentieren sie ein \u00f6ffentliches Gut, das \"der Stadt\" geh\u00f6rt. \n \n \u00ab (...) all das machte Stadt \u2013 Stadt als von vielen geteilten, gemeinsamen Raum. \n\n\n \n Wasser macht Stadt \n Die Brunnwerke selbst m\u00fcssen im 13. Jahrhundert entstanden sein und standen zun\u00e4chst unter kirchlicher Regie, denn die Stiftskirche Sankt Leonhard und das Domkapitel sassen auf den Wasserquellen vor der Stadt. Zwingend n\u00f6tig war der Brunnwerkbau damals kaum. Z\u00fcrich etwa kam wesentlich l\u00e4nger mit Grundwasserbrunnen oder gefassten Quellen zurecht, die auch in Basel reichlich vorhanden waren. Der Bau der Leitungsnetze setzt deshalb einen enormen kollektiven Willen voraus, einen Prozess der Verst\u00e4ndigung, in dem \u00fcber die M\u00fchen, Kosten und Unterhalt\u00a0der Anlage Einigkeit erzielt wurde. Diese Verhandlungen, die geteilte Anstrengung des Leitungsbaus, der erste Tag, an dem ein Laufbrunnen Wasser spendete und schliesslich die Anlage als Ganze: all das machte Stadt \u2013 Stadt als von vielen geteilten, gemeinsamen Raum. \n \n \n Wasserhoheit und st\u00e4dtische Institutionen \n 1317 \u00fcbergaben die Stiftsherren bei Sankt Leonhardt und das Domkapitel die Aufsicht \u00fcber das Leitungsnetz an den st\u00e4dtischen Rat. Es scheint mir wichtig, dass nicht zu schlicht als Kommunalisierung zu erz\u00e4hlen. Die Entstehung der Anlage zeigt ja, dass Kommunalisierung sich auch zuvor schon vollzogen haben muss und dass insbesondere die Kirchen dabei mitwirkten oder sogar Initiatoren waren. Daf\u00fcr spricht auch die Positionierung der meisten \u00f6ffentlichen Laufbrunnen in unmittelbarer N\u00e4he von st\u00e4dtischen Kirchen noch um 1500, wie aus dem Plan des M\u00fcnsterbrunnwerks hervorgeht. Von daher stellt sich die Frage, was eigentlich eine st\u00e4dtische Institution ist. Ohne die Bedeutung der Basler Stadtr\u00e4te zu untersch\u00e4tzen, k\u00f6nnen wir die Basler Leitungswasserversorgung nicht von unseren modernen Gewohnheiten her als Sch\u00f6pfung eines zust\u00e4ndigen Amts denken. \n \n \u00ab Wassergeschichte ist eine Geschichte permanenter Konfliktbew\u00e4ltigung. \n\n\n \n Ressourcenkonflikte \n Die Brunnwerkpl\u00e4ne Zschans zeigen nicht nur Allmendbrunnen. In der N\u00e4he des M\u00fcnsters und der Martinskirche gab es eine ganze Reihe von Brunnen auf den H\u00f6fen st\u00e4dtischer Aristokraten. Seit dem Jahr 1400 haben wir Belege, dass der Rat f\u00fcr partikulare Brunnrechte Geld kassierte. Bei Wassernotstand mussten die Inhaber damit rechnen, dass ihnen der Hahn abgedreht wurde. Solche Art Interessenabw\u00e4gung war auf zahlreichen anderen Feldern n\u00f6tig. Die einen wuschen ihre W\u00e4sche beim Brunnen, die anderen tr\u00e4nkten mit dem wieder aufgefangenen und weitergeleiteten Abwasser \u2013 dem sogenannten Schlechtwasser \u2013 ihre Pferde, denen die Lauge auf den Magen schlug. Noch viel schwieriger waren die Streitigkeiten um die Teiche zu l\u00f6sen. Diese Kan\u00e4le, die von Wiese durch Kleinbasel, von Birs und Birsig durch die grosse Stadt geleitet wurden, mussten die Betreiber von M\u00fchlen, Schleifen und Stampfen mit den Fl\u00f6ssern teilen, die schnell einmal die Uferbefestigung besch\u00e4digen konnten. Metzger, die im oberen Birsigtal ihre Weiden w\u00e4sserten, konnten Wasserknappheit bei den weiter unten angesiedelten Gewerbetreibenden ausl\u00f6sen. Wassergeschichte ist eine Geschichte permanenter Konfliktbew\u00e4ltigung. Die R\u00e4te beider Basel und die ihnen unterstellten Wassermeister und Baukommissare waren kaum die im Alltag entscheidenen Instanzen. Wichtiger waren hier wohl die Teichkorporationen \u2013 Nutzergemeinschaften \u2013 und die Vorstadtgesellschaften, die ich gern genauer untersuchen m\u00f6chte. \n \n \n Kontinuit\u00e4ten und Diskontinuit\u00e4ten \n Zur Wassernutzung einer Stadt geh\u00f6rt auch das Abwasser. Die gemauerten Rinnen (Dolen), die in den Birsig m\u00fcndeten und diesen zur grossen Kloake machten, sind f\u00fcr den Zeitraum unseres Bandes (1250-1530) schriftlich immer wieder belegt, weil die \u00fcbers Wasser mehr oder weniger gut entsorgten Stoffe h\u00e4ufig f\u00fcr \u00c4rger sorgten. Die wesentlich verbesserte Kanalisation unserer Tage stellt sich beim Gedanken an die stinkende Br\u00fche, in die Basel den Birsig verwandelte, als wahrhaft historische Errungenschaft dar. In den letzten Jahren jedoch nehmen die Bedenken zu, die F\u00e4kalienabfuhr \u00fcberhaupt w\u00e4ssrig zu l\u00f6sen. Eine jahrhundertelange Kontinuit\u00e4t der fl\u00fcssigen Entsorgung, die sich lange als Fortschrittsgeschichte pr\u00e4sentierte, in Frage zu stellen \u2013 auch das ist Teil der Basler Wassergeschichte. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Claudia Moddelmog  ist Autorin von Band 3 (1250-1530) der neuen Basler Stadtgeschichte. Sie studierte mittelalterliche Geschichte und Philosophie in Berlin. Ihre Forschungen zur Kontinuit\u00e4t und Diskontinut\u00e4t von mittelalterlichen Stiftungen f\u00fchrten sie in verschiedene Raumzeiten, die vom 10. bis ins 18. Jahrhundert reichen, von Sachsen bis in den Aargau. In den letzten Jahren hat sie zunehmend in kooperativen Projekten mit Archiven und Museen gearbeitet. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Abbildungen \n                     Titelbild:\u00a0Ansicht des St. Alban Teichs und der St. Albankirche mit Chor, von Osten. Staatsarchiv Basel-Stadt, BILD Visch. B 16. \n\n Abb. 1: Grundriss des M\u00fcnsterwerks nach dem Plan von Hans Tschan. Staatsarchiv Basel-Stadt, Brunn A 5. \n\n Abb. 2:\u00a0Grundriss des M\u00fcnsterwerks nach dem Plan von Hans Tschan. Detailausschnitt: Der Brunnen Zscheckenb\u00fcrlins. Staatsarchiv Basel-Stadt, Brunn A 5. \n\n Abb. 3: Museumseingang  Basler Papierm\u00fchle . Bild: Kostas Maros, Basler Papierm\u00fchle. \n\n \u00a0 \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 902}, {"name": "Alter Fischmarkt", "position_in_text": 914}, {"name": "Barf\u00fcsserplatz", "position_in_text": 951}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 5096}, {"name": "Martinskirche", "position_in_text": 5113}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/heinrichsmuenster.html", "title": "1000 Jahre - 10 Geschichten: Das Heinrichsm\u00fcnster im K\u00f6nigreich Burgund?", "hist_year": "1019", "text": "\n\n Basel hat als Grenzort eine lange Tradition. Das zeigt auch die stetig wechselnde  Zugeh\u00f6rigkeit der Stadt am Rhein. Ab dem fr\u00fchen 10. Jahrhundert geh\u00f6rte Basel nicht mehr zum karolingischen Reich, sondern zum K\u00f6nigreich Burgund. Dieser \u00dcbergang wirkte sich m\u00f6glicherweise auch auf einen 1019 geweihten neuen und m\u00e4chtigen Kathedralbau aus: Das Heinrichsm\u00fcnster. \n \n \n Vom Haito-M\u00fcnster zum Heinrichsm\u00fcnster \n Lag Basel im 9. Jahrhundert noch im karolingischen Reich, geh\u00f6rte es seit dem fr\u00fchen 10. Jahrhundert zum K\u00f6nigreich Burgund. Der Einfluss der deutschen K\u00f6nige wird gegen Ende des 10. Jahrhunderts in der Region sp\u00fcrbar. Nach einem von 1006 bis 1032 dauernden \u00dcbergang kommt Basel als Pfand und Erbmasse an das Heilige r\u00f6mische Reich. Wirkte sich dieser Wechsel auch auf den Kathedralbau aus, der 1019 in Anwesenheit von Kaiser Heinrich II. geweiht wurde? Wie kam es \u00fcberhaupt zu diesem Neubau, dem \"Heinrichsm\u00fcnster\", der das vorg\u00e4ngige \"Haito-M\u00fcnster\" abl\u00f6ste? \n\n Die bisher \u00e4lteste arch\u00e4ologisch nachgewiesene Kathedrale in Basel stammt aus dem\u00a0 9. Jahrhundert, aus der Amtszeit von Bischof Haito. Das Haito-M\u00fcnster hatte eine einfache Architektur \u2013 ein Saal mit Nebenschiffen \u2013 und eine innovative Westfassade mit zwei Rundt\u00fcrmen. Die massiven, bis zwei Meter breiten Fundamente dienten als Baulinien f\u00fcr alle nachfolgenden Bauten. Leider weiss man zur weiteren Geschichte des Haito-M\u00fcnsters kaum etwas. Ein Angriff ungarischer Reiterheere, der 917 Basel heimgesucht haben soll, ist arch\u00e4ologisch bisher nicht nachzuweisen, und lediglich in einer schriftlichen Quelle \u00fcberliefert. Woher der Sarkophag eines Bischofs Rudolf stammt, der von ebendiesen Heiden erschlagen worden sein soll, und heute im Umgang der Krypta steht, wissen wir ebenfalls nicht. Auch Bischof Rudolf finden wir in keiner Bischofsliste. So bleibt die Geschichte des M\u00fcnsters im 10. Jahrhundert vorerst im Dunkeln. \n \n \n Eine Stadt entsteht \n Wir wissen aber dank Ausgrabungen am Petersberg, dass zur gleichen Zeit eine Talstadt entstanden ist. Darunter hat man sich noch keine in Stein gebaute Stadt vorzustellen, sondern vielmehr eine Ansammlung von Holz- und Fachwerkbauten, in denen Handwerksbetriebe und Gewerbe untergebracht waren. Weitere Siedlungskerne gab es wom\u00f6glich um St. Leonhard, um St. Martin, am Andreasplatz und vielleicht auch am Barf\u00fcsserplatz. Eine Stadtmauer gab es zu dieser Zeit hingegen nicht; sie folgte erst gegen Ende des 11. Jahrhunderts, als die Siedlungskerne allm\u00e4hlich zusammenwuchsen. Wom\u00f6glich waren diese Schritte hin zu einer \"eigentlichen Stadt\" eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr den Neubau der Kathedrale. \n \n \n Warum eine neue Kathedrale?  \n Die Gr\u00fcnde f\u00fcr einen neuen Kathedralbau k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein: Vielleicht war das Haito-M\u00fcnster schlicht und ergreifend bauf\u00e4llig. Oder man erachtete es als nicht mehr zeitgem\u00e4ss. Dass das Jahr 1000 \u2013 die Jahrtausendwende \u2013 eine besondere Rolle gespielt haben k\u00f6nnte, ist dagegen unwahrscheinlich. Neben der Unsicherheit der kalendarischen Festlegung des Jahres 1000 ist auch keine besondere apokalyptische Endzeiterwartung auszumachen. Stattdessen l\u00e4sst sich feststellen, dass vielerorts grosse Bauprojekte angestossen wurden. So in unmittelbarer Nachbarschaft: In Strassburg, Konstanz, Lausanne und Besan\u00e7on wurde an Kathedralen gebaut. Ein Bauboom, der vielleicht auch einen \"Baudruck\" ausl\u00f6ste: Jeder Bischof wollte \u2013 sofern er denn konnte \u2013 eine neue sch\u00f6ne Bischofskirche errichten. Der burgundische M\u00f6nch Rudolfus Glaber (980-1050) vermerkte denn auch: \"Man begann in fast der ganzen Welt, insbesondere in Italien und Gallien, Kirchenbauten zu erneuern, und zwar auch dort, wo sie nicht notwendig waren, denn jede christliche Gemeinschaft setzte ihren Ehrgeiz darein, gegen\u00fcber einer anderen an einem stattlicheren [Kirchenbau] Befriedigung zu finden\". \n \n \n Eine burgundische Planung? \n Der Grundriss des Heinrichsm\u00fcnsters, den wir dank der Ausgrabungen der 1960er- und 1970er-Jahre kennen, erlaubt eine Rekonstruktion der Kathedrale: Auf den Mauern des Vorg\u00e4ngers f\u00fchrt ein Langhaus mit Nebenschiffen nach Osten in eine grosse Choranlage. Eine erh\u00f6hte Vierung -\u00a0der Raum, der beim Zusammentreffen von Hauptschiff und Querschiff entsteht - leitet in den Hochchor \u00fcber. Darunter liegt eine grosse zweiteilige Krypta. Diese besteht aus einer mit vier St\u00fctzen versehenen hallenf\u00f6rmigen Ostkrypta mit einem nach oben offenem Umgang. Unter der Vierung liegt eine weitere, rund 100 Quadratmeter grosse Hallenkrypta mit zw\u00f6lf St\u00fctzen. Der Chor und die Zug\u00e4nge zur Krypta werden von T\u00fcrmen flankiert. Bis ins sp\u00e4te 11. Jahrhundert bleibt das M\u00fcnster ohne die heute so charakteristischen Westt\u00fcrme. \n \n \n Verwandte im S\u00fcden und S\u00fcdwesten \n Sucht man nach vergleichbaren Bauten, findet man enge Verwandte im S\u00fcden und S\u00fcdwesten: Nahegelegen mit der Erzbistumskirche Besan\u00e7on, dem auch Basel angeh\u00f6rte, weiter s\u00fcdlich in Lausanne und schliesslich in Norditalien, mit dem Dom von Ivrea. Gemeinsam ist diesen Kathedralen, dass sie relativ schlichte Anlagen ohne Querhaus und ohne Westt\u00fcrme sind. Man darf also vermuten, dass das Heinrichsm\u00fcnster noch in Basels burgundischer Zeit geplant und in einer Zeit des \u00dcbergangs ausgef\u00fchrt wurde. \n \n \n             Infostelle zur Krypta \n             \n             \n                     Zum 1000-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des Heinrichsm\u00fcnsters hat die Arch\u00e4ologische Bodenforschung Basel-Stadt in der bisher unzug\u00e4nglichen Krypta unter der Vierung eine  multimediale Informationsstelle  eingerichtet. Diese ist w\u00e4hrend der  \u00d6ffnungszeiten des Basler M\u00fcnsters  frei zug\u00e4nglich (jeweils von Mitte Mai bis Mitte Oktober). \n \n             \n         \n             Autor \n             \n             \n                     Marco Bernasconi studierte Arch\u00e4ologie, Geschichte und Kunstgeschichte des Mittelalters in Z\u00fcrich. Er ist seit 2009 Mitarbeiter der Arch\u00e4ologischen Bodenforschung Basel-Stadt und leitet seit 2019 die Abteilung Ausgrabung. Seine Forschungst\u00e4tigkeit fokussiert er auf Stadtarch\u00e4ologie und Sakralbauten. Als Gr\u00fcnder und Inhaber von  archaeolab  entwickelt und begleitet er Rekonstruktionen von historischen und arch\u00e4ologischen Objekten und Szenen. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Hans-Rudolf Meier und Dorothea Schwinn Sch\u00fcrmann; Marco Bernasconi, Stefan Hess, Carola J\u00e4ggi, Anne Nagel und Ferdinand Pajor: Die Kunstdenkm\u00e4ler des Kantons Basel-Stadt, Band X, \u00abDas Basler M\u00fcnster\u00bb. Gesellschaft f\u00fcr Schweizerische Kunstgeschichte GSK. Bern 2019. \n\n Marco Bernasconi, Hans-Rudolf Meier: Das Heinrichsm\u00fcnster: Baugeschichte, Bestand, Rekonstruktion. In: Gold und Ruhm, Kunst und Macht unter Kaiser Heinrich II. Fehlmann, Marc Hrsg. Matzke, Michael (Hrsg.) S\u00f6ll-Tauchert, Sabine (Hrsg.). M\u00fcnchen, 2019. S. nicht bekannt. \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Modell der Siedlung am Petersberg; hergestellt von Alfred Peter, 1938; Massstab 1:50; aus get\u00f6ntem Gips; das Modell stammt aus dem Bestand des Historischen Museum Basel. \n\n Abb.2: Heinrichsm\u00fcnster Krypta unter der Vierung. Rekonstruktion: Marco Bernasconi. \n\n Abb.3: Heinrichsm\u00fcnster um 1019. Rekonstruktion: Marco Bernasconi. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 376}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 911}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 950}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 1852}, {"name": "Petersberg", "position_in_text": 1965}, {"name": "Martinskirche", "position_in_text": 2283}, {"name": "Barf\u00fcsserplatz", "position_in_text": 2334}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/baustelle_muensterhuegel.html", "title": "1000 Jahre - 10 Geschichten: Baustelle M\u00fcnsterh\u00fcgel", "hist_year": "1000", "text": "\n\n Die Jahrtausendwende war Anlass f\u00fcr Kaiser Heinrich II. (973 oder 978 bis 1024), seine Gemahlin Kunigunde (um 975 bis 1033 oder 1039) und Bischof Adalbero II. (vor 999 bis 1025) ein neues M\u00fcnster zu bauen, aber das war nicht die einzige Grossbaustelle auf dem M\u00fcnsterh\u00fcgel. Auch die bereits von den R\u00f6mern errichtete Wehrmauer wurde wohl zu diesem Zeitpunkt wiederinstandgesetzt, um sie in neuem Glanz erstrahlen zu lassen. \n \n \n Spuren von Grossbaustellen \n 2004 fand die Arch\u00e4ologische Bodenforschung Basel-Stadt bei einer Ausgrabung an der Martinsgasse 6+8 nicht weit von der Hangkante Richtung Marktplatz die \u00dcberreste eines grossen kreisf\u00f6rmigen M\u00f6rtelmischers. Etwa einen Meter tiefer an der Oberkante der sp\u00e4tr\u00f6mischen Schichten traf man erneut auf einen M\u00f6rtelmischplatz. Im Rahmen der Auswertungen wurde klar, dass es sich um Spuren von Grossbaustellen handelte, die mit der Befestigung des M\u00fcnsterh\u00fcgels zusammenh\u00e4ngen, die heute noch unter dem Schulhaus zur M\u00fccke erhalten ist. Der kreisf\u00f6rmige M\u00f6rtelmischer wurde naturwissenschaftlich in die Zeit um 1000 datiert. Dieses Ergebnis legt nahe, dass die um 270/280 errichtete Befestigungsmauer um das Jahr 1000 noch stand, und im Kontext der Errichtung des Heinrichsm\u00fcnsters instandgesetzt wurde. \n \n \n Maschine zur M\u00f6rtelherstellung \n Die R\u00f6mer verwendeten keine mechanischen M\u00f6rtelmischer, aber f\u00fcr die Zeit zwischen 700 und 1000 finden sich viele Vergleichsbeispiele f\u00fcr den Basler Befund und zwar von Schottland bis S\u00fcditalien. Diese sehr wahrscheinlich mit Hilfe von Zugtieren angetriebenen Maschinen erm\u00f6glichten es, grosse M\u00f6rtelmengen herzustellen. In eine kreisrunde Grube mit ebenem Boden wurde ein zentraler Pfosten eingebracht, um den sich die Rechen drehten. Die h\u00f6lzernen Einzelteile liessen sich wie ein Kran oder ein Ger\u00fcst am Ende der Arbeiten abbauen und auf der n\u00e4chsten Baustelle wiederverwenden. Das war ideal f\u00fcr mobile, auf Steinbau spezialisierte Bautrupps, die in dieser Zeit in ganz Europa unterwegs waren. Im sp\u00e4ten Mittelalter als der Steinbau weiterverbreitet war und mehr billige Arbeitskr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung standen, kehrte man zur rein manuellen Herstellung von M\u00f6rtel zur\u00fcck. Erst in der Neuzeit setzte man wieder Maschinen f\u00fcr die M\u00f6rtelherstellung ein. \n \n \n Nebeneinander von alt und neu \n Um 1000 war die r\u00f6mische Steinbautechnik weitgehend in Vergessenheit geraten und Stein wurde nur noch f\u00fcr den Bau von Kirchen sowie von repr\u00e4sentativen Wohn- und Wehrbauten verwendet. Die r\u00f6mischen Steinbauten auf dem M\u00fcnsterh\u00fcgel zerfielen und ihr Baumaterial wurde z.T. wiederverwendet. Manche scheinen aber auch instandgehalten und verwendet worden zu sein wie z.B. ein grosser Getreidespeicher auf dem M\u00fcnsterplatz und die Wehrmauer um den M\u00fcnsterh\u00fcgel. Die Jahrtausendwende war ein Anlass f\u00fcr Kaiser und Bischof in grosse Bauprojekte zu investieren und Macht zu demonstrieren. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Sophie H\u00fcglin ist Mitglied der Konzeptgruppe Band 1 und 2. F\u00fcr die Arch\u00e4ologische Bodenforschung f\u00fchrte sie 2004 die Grabung in der Martinsgasse 6+8 durch und wertete anschliessend die mittelalterlichen Befunde aus. Sie arbeitet mit einer Reihe von Institutionen und Organisationen an verschiedenen Projekten in Europa und Indien. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Asal, M. (2017) Basilia. Das sp\u00e4tantike Basel, Bd. A/B. Materialhefte zur Arch\u00e4ologie in Basel 24. Basel, S. 291-294. \n\n H\u00fcglin, S. (2019) Latrine und M\u00f6rtelmischmaschine. Hochmittelalterliche Befunde und Funde der Grabung Martinsgasse 6+8, Basel. Jahrbuch Arch\u00e4ologie Schweiz 102, S. 77-122. \n\n Unter Uns \u2013 Arch\u00e4ologie in Basel. Arch\u00e4ologische Bodenforschung Basel-Stadt u. Historisches Museum Basel (Hrsg.) (2008) Ausstellungskatalog Basel, Barfu\u0308sserkirche, 26. September 2008 bis 1. M\u00e4rz 2009. Basel, S. 248-257. \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Abb. 1: Lage der Grabung an der Martinsgasse 6+8: Christian Stegm\u00fcller, Arch\u00e4ologische Bodenforschung Basel-Stadt. \n\n Abb. 2: Reste des mittelalterlichen mechanischen M\u00f6rtelmischers: Christian Stegm\u00fcller, Arch\u00e4ologische Bodenforschung Basel-Stadt. \n\n Abb. 3: Illustration M\u00f6rtelmischer: Heidi Colombi, Arch\u00e4ologische Bodenforschung Basel-Stadt. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 191}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 263}, {"name": "Marktplatz", "position_in_text": 601}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 903}, {"name": "Haus zur M\u00fccke", "position_in_text": 958}, {"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 1219}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/haito.html", "title": "1000 Jahre - 10 Geschichten: Bischof Haito - Ein Reisender zwischen den Welten", "hist_year": "824", "text": "\n\n Basel war einmal eine Bischofsstadt, was heute praktisch vergessen ist. Nur der Bischofshof beim M\u00fcnster erinnert daran, dass hier einmal der Stadtherr wohnte. Einer der ersten Basler Bisch\u00f6fe war Haito \u2013 ein Vertrauter von Karl dem Grossen. Haito verfasste zwei Reiseberichte: von seinen Erfahrungen am byzantinischen Hof und von einer Reise \u00fcber die Welt hinaus. \n \n \n Schreibkundig und vernetzt \n Von 800 bis mindestens 1530 geh\u00f6rte Basel zum gleichnamigen Bistum, also bedeutend l\u00e4nger als das heutige, reformiert gepr\u00e4gte Basel. In den \u00e4lteren Geschichtsb\u00fcchern wird dies gerne \u00fcbergangen, denn sie behandeln vorzugsweise die Stadt mit ihrem Rat und ihren Einwohner*innen. Das Umland wie beispielsweise das Bistum oder der Sundgau sowie das Elsass werden dabei gerne ausgeblendet. \n\n Wenn Basel seinen Platz am Rheinknie finden konnte, so verdankte es dies zu Beginn seiner Geschichte in erster Linie seinen geistlichen Stadtherren. Die Vorstellung, Bisch\u00f6fe seien bloss weltfremde Fr\u00f6mmler gewesen, stimmt keinesfalls. Als schreibkundige Personen mit Verwaltungserfahrung waren sie in gewisser Weise die Vorl\u00e4ufer der heutigen Beamten. Denn sie wurden gew\u00e4hlt und konnten ihre Machtstellung nicht vererben, wie dies bei adligen Familien der Fall war. Letztere waren wiederum auf Geistliche angewiesen, denn diese unterst\u00fctzten sie dabei, adlige Besitzanspr\u00fcche schriftlich festzuhalten, was im Verlauf der Jahrhunderte immer wichtiger wurde. \n\n Gleichzeitig mussten die Bisch\u00f6fe ihre Bist\u00fcmer betreuen, die weitr\u00e4umiger als mancher Schweizer Kanton waren, und dies geschah zu einer Zeit, in der Mobilit\u00e4t und Kommunikation beschr\u00e4nkter waren. Die Di\u00f6zesen - ein anderes Wort f\u00fcr \"Bist\u00fcmer\" - geh\u00f6rten \u00fcberdies zum Reich, das seit 800 als Nachfolger des r\u00f6mischen Reichs wiedererweckt worden war und zu dem weite Teile Europas geh\u00f6rten. Der bisch\u00f6fliche Oberhirte musste also auch die europ\u00e4ische Politik ber\u00fccksichtigen, und viele Bisch\u00f6fe arbeiteten eng mit K\u00f6nigen und Kaisern zusammen. \n \n \n Ein Vertrauter Karls des Grossen \n Einer der ersten bekannten Basler Bisch\u00f6fe veranschaulicht dies gut: Bischof Haito (auch \"Heito\" geschrieben), der das Basler Bistum von 805-823 leitete. Wir wissen nicht, wie er aussah, aber wir erfahren, dass er viel Macht und Ansehen besass. Er war nicht nur Bischof, sondern leitete als Abt auch das hochangesehene Kloster Reichenau beim Bodensee. Karl der Grosse vertraute ihm und schickte ihn nach Byzanz (heute Konstantinopel) an den ostr\u00f6mischen Kaiserhof. Ob er wohl Griechisch konnte? Auf jeden Fall verfasste er eine leider verlorene Beschreibung seiner Erfahrungen am byzantinischen Hof, die er \"Hodeoporicon\" nannte, die griechische Bezeichnung f\u00fcr eine Reise. Seine Mission war heikel, denn die ostr\u00f6mischen Kaiser hielten wenig von Karl dem Grossen. Dieser war 800 zum Kaiser gekr\u00f6nt worden und trat somit die Nachfolge der r\u00f6mischen Imperatoren an; f\u00fcr die Griechen war er aber nur ein unbedeutender Empork\u00f6mmling. Dennoch schickten sie 812 eine Gesandtschaft zum betagten Karl dem Grossen, und bei diesem Ereignis war auch Haito als Kenner Ostroms anwesend. Am Hofe war Haito sehr gesch\u00e4tzt, und er durfte mit anderen das Testament Karls des Grossen unterschreiben. \n\n Sein Bistum Basel f\u00f6rderte Haito nach Kr\u00e4ften. Er errichtete ein erstes Gotteshaus auf dem M\u00fcnsterh\u00fcgel; das Geb\u00e4ude beeindruckte die damaligen Menschen sehr. Gleichzeitig unternahm er es, durch Gesetze das Leben der Priester zu regeln. Die 25 Kapitel seines Erlasses erstrecken sich auf alle m\u00f6glichen Lebensbereiche, von denen einige hier genannt werden: Priester sollen vorbildlich leben und sowohl in Latein als auch in der Volkssprache (\"barbarisch\" nach Haito) predigen k\u00f6nnen. Ein Zusammenleben mit Frauen und Aufenthalte in Tavernen waren ihnen selbstverst\u00e4ndlich verboten. Schliesslich werden Patinnen und Paten ermahnt, auf die ihnen anvertrauten Kinder zu achten und sie auf ihrem Lebensweg zu begleiten. \n \n \n Ein \"Reisebegleiter\" \n Am Ende seines Lebens verzichtete Haito aus Gesundheitsgr\u00fcnden auf die Basler Bischofsw\u00fcrde und trat 823 als einfacher M\u00f6nch ins Kloster Reichenau ein. Danach nahm er als Zuh\u00f6rer an einer aussergew\u00f6hnlichen \"Reise\" teil. Sein Mitbruder Wetti erkrankte im Oktober 824 pl\u00f6tzlich, und wenige Tage sp\u00e4ter begann er, in Tr\u00e4umen das Jenseits zu erkunden. Haito stand ihm zur Seite und schrieb auf, was der Schwerkranke nach seinem Aufwachen erz\u00e4hlte. Wetti starb kurz darauf. Solche Trips wurden im Mittelalter h\u00e4ufig aufgezeichnet und erfreuten sich grosser Beliebtheit. Gerne wurden sie auch bebildert. \n\n Haito scheint das, was Wetti berichtete, sehr ernst genommen zu haben, denn seine Beschreibung l\u00e4sst auch Unangenehmes nicht aus. Es tauchen Geister auf, S\u00fcnderinnen und S\u00fcnder werden gegeisselt und bestraft, aber ein Engel teilt Wetti mit, dass die Gebete der Lebenden die Qualen der Verstorbenen erleichtern k\u00f6nnen. Wetti sieht auch bekannte Personen, die bereits verstorben sind, darunter Karl den Grossen. Ihm geht es nicht so gut, denn sein K\u00f6rper ist zwar unverletzt, sein Geschlechtsteil ist aber durch den Biss eines Tieres zerfleischt. Obwohl sp\u00e4ter heiliggesprochen, lebte der fr\u00e4nkische Kaiser ungest\u00f6rt mit Gattin und Nebenfrauen zusammen. Die H\u00f6llenstrafe widerspiegelt also seine sexuellen Vergehen. Immerhin versichert der Engel, dass Karl eines Tages dennoch ins Paradies gelangen k\u00f6nne. \n \n \n\n Aus heutiger Sicht ist es erstaunlich, dass Haito unzensuriert die kritischen Aussagen, die seinen ehemaligen Vorgesetzten betrafen, aufzeichnete. Haitos Glaube, dass Wetti auf dem Totenbett die Wahrheit sehe, war st\u00e4rker als das Bed\u00fcrfnis, das gute Andenken an seinen Chef bewahren zu m\u00fcssen. Denn Haito war sicher, dass auch er sich im Jenseits f\u00fcr seine Taten verantworten musste. \n \n \n             Autor \n             \n             \n                     Claudius Sieber-Lehmann ist Mitherausgeber von Band 2 (800-1270) der neuen Basler Stadtgeschichte. Seine Dissertation \"Sp\u00e4tmittelalterlicher Nationalismus am Oberrhein und in der Eidgenossenschaft w\u00e4hrend der Burgunderkriege\" erschien 1995. An Forschungsaufenthalte am Max Planck-Institut (G\u00f6ttingen) und an der EHESS (Paris) schloss sich 2003 die Habilitation zum \"eidgen\u00f6ssischen\" Basel nach 1501 an. Danach wandte er sich dem Hochmittelalter zu. Dank eines Stipendiums des Historischen Kollegs in M\u00fcnchen entstand das Buch \"Papst und Kaiser als Zwillinge?\" (2015). Fazit: Basel und das Mittelalter werden sein Forscherleben auch in Zukunft begleiten. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur \n                     Hermann Knittel (Hrsg.), Heito (Haito) und Walahfrid Strabo. Visio Wettini. Reichenauer Texte und Bilder Bd. 12 (Heidelberg, 2009). \n\n Albert Bruckner u. a. (Hrsg.), Das alte Bistum Basel. In: Helvetia Sacra Bd. 1 (Bern, 1972) 127-362. \n \n                 \n                 \n                     Abbildungen \n                     Titelbild: Saurma-Jeltsch, Lieselotte E.: Die Miniaturen im \"Liber scivias\" der Hildegard von Bingen. Die Wucht der Vision und die Ordnung der Bilder. Wiesbaden 1998. Ausschnitt. \n\n Abb. 1: Saurma-Jeltsch, Lieselotte E.: Die Miniaturen im \"Liber scivias\" der Hildegard von Bingen. Die Wucht der Vision und die Ordnung der Bilder. Wiesbaden 1998. \n\n Abb 2: St. Gallen, Stiftsbibliothek, Cod. Sang. 573, p. 295 \u2013 Paulin von P\u00e9rigeux, Vita des hl. Martin; Venantius Fortunatus, Vita des hl. Martin und Carmina; Visio Wettini von Heito und von Walahfrid; Vision der armen Frau; Offenbarungen des Barontus; Varia ( https://www.e-codices.ch/de/list/one/csg/0573 ). Ausschnitt. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Basler M\u00fcnster", "position_in_text": 100}, {"name": "M\u00fcnsterplatz", "position_in_text": 3316}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/kamel_spiegelhof.html", "title": "Ein Kamel aus r\u00f6mischer Zeit", "hist_year": "280-450", "text": "\n\n 2018  wurden bei einer Rettungsgrabung im Spiegelhof, dem Verwaltungsgeb\u00e4ude der Kantonspolizei Basel-Stadt, in den sp\u00e4tantiken Schichten die Reste eines Kamelunterkiefers entdeckt. Bereits beim Bau des Spiegelhofs vor 80 Jahren hatte man ein Kieferfragment eines Kamels gefunden. Der Vergleich der Funde zeigte, dass die Kieferfragmente zusammenpassen. Der Fund der Kamelknochen f\u00fcgt sich in eine Reihe seltener Funde aus der Sp\u00e4tantike (+/- 280 bis +/- 450 n. Chr.) ein. \n \n \n Ein Kamel aus r\u00f6mischer Zeit \n Bei den arch\u00e4ologischen Untersuchungen in der ehemaligen Einstellhalle des Spiegelhofes kamen viele wichtige Funde von der Sp\u00e4tantike bis zur Neuzeit zum Vorschein. H\u00f6chst aufschlussreich waren die Siedlungsspuren aus dem 11./12. Jahrhundert, die ein neues Bild von den bis anhin weitgehend unbekannten Anf\u00e4ngen der mittelalterlichen Stadt Basel vermitteln. \n\n Unterhalb einer neu entdeckten r\u00f6mischen Strasse kamen Teile eines Kamelunterkiefers zum Vorschein. Bereits der Bau des Spiegelhofs 1937\u20131939 hatte grossfl\u00e4chige arch\u00e4ologische Ausgrabungen ausgel\u00f6st. Das Ausgrabungstagebuch von damals berichtet unter anderem vom Fund eines Kieferfragmentes und eines Speichenknochens eines Kamels \u2013 nur wenige Meter von der heutigen Ausgrabungsfl\u00e4che entfernt. \n\n Die Knochen aus der Altgrabung wurden ins Naturhistorische Museum Basel gebracht und dort aufbewahrt. Beim Vergleich der beiden Unterkieferfragmente zeigte sich, dass sie vom selben Tier stammen! Nachdem die Knochen vor \u00fcber 1500 Jahren in den Boden gelangten, konnte der schon in r\u00f6mischer Zeit zerbrochene Unterkiefer wieder zusammengef\u00fcgt werden. \n \n \n Dromedar- und Kamelfunde \n Funde von Kamel- und Dromedarknochen sind in der Schweiz selten. Bislang gibt es nur drei weitere Funde aus r\u00f6mischer Zeit, die die Anwesenheit von Kamelen und Dromedaren best\u00e4tigen. Einer davon stammt aus dem Kastell bei Kaiseraugst, zwei weitere \u2013 ein Oberkieferfragment (unklar ob Dromedar oder Trampeltier) und ein Mittelhandknochen eines Dromedars \u2013 wurden im Umfeld des r\u00f6mischen Legionslagers in Vindonissa, dem heutigen Windisch, geborgen. \n\n Die in Basel aufgedeckten Knochen geh\u00f6ren zu einem  Baktrischen  Kamel , auch Trampeltier genannt. Wie der Fund aus Basel datieren die meisten Kamelknochenfragmente aus anderen bekannten europ\u00e4ischen Fundstellen in die Sp\u00e4tantike. Auff\u00e4llig ist, dass \u00dcberreste von Dromedaren vermehrt in Westeuropa, diejenigen von Trampeltieren dagegen \u00f6fter in Osteuropa entdeckt werden. Diese unterschiedliche Verbreitung k\u00f6nnte mit der unterschiedlichen Herkunft der Tiere erkl\u00e4rt werden: die Heimat der Baktrischen Kamele liegt in Asien, wohingegen die Dromedare erstmals auf der arabischen Halbinsel domestiziert wurden und wahrscheinlich per Schiff nach Spanien und an die Westk\u00fcste Frankreichs gelangten. \n \n \n Was macht ein Kamel in Basel? \n Kamele und Dromedare wurden im R\u00f6mischen Reich sowohl im zivilen wie im milit\u00e4rischen Bereich vielseitig eingesetzt: sei es f\u00fcr den Transport von Waren, Nahrungsmitteln, Briefpost oder milit\u00e4rischer Ausr\u00fcstung. Nachgewiesen sind zudem sogenannte  dromedarii  (Kamelreiter) als Teil der  Kohorten  in \u00c4gypten (156 n. Chr.) und in  Dura-Europos  (fr\u00fches 3. Jahrhundert) im Mittleren Osten. \n\n Die Tiere fanden aber auch im landwirtschaftlichen Bereich Verwendung: so ist auf einem Monument in Libyen aus dem 3. Jahrhundert n. Chr. ein Dromedar dargestellt, das einen Pflug zieht. Schriftliche Quellen beschreiben ferner den Konsum von Kamelmilch und Fleisch. In Belgien (Arlon) fanden sich an der Tibia - dem Schienbein - eines Dromedars S\u00e4gespuren, was auf eine Weiterverarbeitung der Knochen hinweist. M\u00f6glicherweise wurden die seltenen Tiere auch als Kuriosum in zivilen Siedlungen gehalten. Belegt ist mittels einer Tontafel aus Tunesien ferner, dass sie im Circus vor die Rennwagen gespannt wurden. \n\n Vielleicht diente das \"Basler Kamel\" als Lasttier f\u00fcr Waren, die bei der im Bereich des Spiegelhofes vermuteten Strassenstation umgeschlagen wurden. Belegen l\u00e4sst sich das aber nicht. \n \n \n Afrikanische Keramik auf dem M\u00fcnsterh\u00fcgel \n Der Kamelknochen, der aus heutiger Sicht etwas kurios wirkt, f\u00fcgt sich in eine Reihe von seltenen arch\u00e4ologischen Funden aus Basel ein. Verschiedene sp\u00e4tantike Funde aus Basel zeigen, dass bereits damals Handelskontakte in ferne L\u00e4nder bestanden. \n\n Bei Grabungen im Bereich der Martinsgasse stiessen Arch\u00e4olog*innen in den vergangenen Jahren bereits mehrmals auf afrikanische Keramik, beispielsweise die Fragmente einer Amphore und Scherben eines Tellers sowie einer Schale aus afrikanischer  Terra Sigillata . Die Keramik wurde von der Machart und Tonart her eindeutig in Afrika produziert. Aufgedeckt wurde auch das Fragment einer d\u00fcnnen Steinplatte aus rotem  Porphyr  oder Purpurstein. Bei dieser k\u00f6nnte es sich um ein St\u00fcck einer ehemaligen Wand- oder Bodenverkleidung handeln. Dieser sogenannte  porfido rosso antico  stammt h\u00f6chstwahrscheinlich aus der \u00f6stlichen W\u00fcste \u00c4gyptens, wo am  Mons Porphyrites  Porphyr-Steinbr\u00fcche aus r\u00f6mischer Zeit bekannt sind. Das St\u00fcck wurde wahrscheinlich dort abgebaut. \n\n Die afrikanische Keramik und das \u00e4gyptische Porphyr-Fragment beweisen, dass es in jener Zeit Handelsbeziehungen mit diesen L\u00e4ndern gab. Mit Blick auf diese weitgehenden Handelsbeziehungen ist es f\u00fcr Arch\u00e4olog*innen deshalb wenig \u00fcberraschend, dass auch ein Kamel seinen Weg nach Basel fand. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Sarah Wicki war Mitarbeiterin auf der Ausgrabung beim Spiegelhof und ist Mitarbeiterin der Abteilung Vermittlung der Arch\u00e4ologischen Bodenforschung Basel-Stadt. F\u00fcr eine Medienmitteilung zur Entdeckung des Kamelunterkiefers besch\u00e4ftigte sie sich intensiv mit dem Thema. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Literatur  \n                     M. Asal (2017) Das sp\u00e4tantike Basel. Materialhefte zur Arch\u00e4ologie in Basel; Heft 24, Band A, Arch\u00e4ologische Bodenforschung des Kantons Basel-Stadt. \n\n S. Deschler-Erb, \u00d6. Akeret (2010) Arch\u00e4obiologische Forschungen zum r\u00f6mischen Legionslager von Vindonissa und seinem Umland : Status quo und Potenzial. Jahresbericht / Gesellschaft Pro Vindonissa, S. 13-36. \n\n F. D\u00f6vener, C. Oelschl\u00e4gel, H. Bocherens (2017) Kamele im westlichen Treverergebiet - ein nahezu vollst\u00e4ndig erhaltenes Dromedar aus dem Vicus Mamer-Bartringen (Luxemburg). Arch\u00e4ologentage Otzenhausen 4, S. 187-204. \n\n F. Pigi\u00e9re, D. Henrotay (2012) Camels in the northern provinces of the Roman Empire. Journal of Archaeological Science 30, S. 1-9. \n\n W. Tomczyk (2016) Camels on the Northeastern Frontier of the Roman Empire. Papers form the Institute of Archaeology, 26 (1), S. 1-13. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": [{"name": "Naturhistorisches Museum Basel", "position_in_text": 1315}]}, {"href": "/index/geschichten/2019/01/kinder_basel_gasfabrik.html", "title": "Kinder in der sp\u00e4tkeltischen Siedlung Basel-Gasfabrik", "hist_year": "150 v. Chr.", "text": "\n\n Urgeschichtliche Gesellschaften waren junge Gesellschaften, in denen Kinder und Jugendliche die Mehrheit bildeten. In der Arch\u00e4ologie wurde diese Tatsache lange ignoriert. Die Frage, wie Kinder und Jugendliche lebten, wird erst seit Kurzem gestellt. Sie zu beantworten, ist allerdings schwieriger als gedacht. \n \n \n In der Siedlung scheinbar unsichtbar \n Am linken Rheinufer, auf dem Areal der ehemaligen Gasfabrik, entwickelte sich sp\u00e4testens ab 150 bis um 80 v. Chr. eine grosse, stadtartige Siedlung. Seit ihrer Entdeckung im Jahr 1911 wird sie arch\u00e4ologisch untersucht, so dass heute unz\u00e4hlige Bodenstrukturen und Hunderttausende von Funden bekannt sind. Doch was sagen diese Quellen \u00fcber das Leben von Kindern? \n\n Sucht man nach dem, was wir in der heutigen materiellen Kultur mit Kindern verbinden \u2013 z.B. Babyfl\u00e4schchen, Spielzeug, Kinderkleidung, Kinderzimmer, Spielpl\u00e4tze oder Schulen \u2013 ist die Ausbeute ern\u00fcchternd: Sie beschr\u00e4nkt sich im Wesentlichen auf zwei Fingerringe in Kindergr\u00f6sse. Die wenigen kleinen Keramikgef\u00e4sse, die als \"Kindergeschirr\" in Betracht kommen, k\u00f6nnten auch andere Funktionen gehabt haben, und Kinderkleidung ist nicht erhalten. \n \n \n\n Die scheinbare Unsichtbarkeit von Kindern in urgeschichtlichen Siedlungen ist ein g\u00e4ngiges Ph\u00e4nomen. Es beruht vor allem auf einem falschen Suchmuster, das auf heutigen Vorstellungen von Kindheit beruht. Das Aufwachsen von Kindern gestaltete sich in der Urgeschichte offensichtlich sehr anders als heute. Wie es gewesen sein k\u00f6nnte, zeigen Forschungen zu historischen und aussereurop\u00e4ischen Gesellschaften. Vor ihrem Hintergrund ist auch f\u00fcr die Urgeschichte anzunehmen, dass bereits kleine Kinder sich ihrem Alter entsprechend und h\u00e4ufig spielerisch an den Alltagst\u00e4tigkeiten beteiligten: \"Kinderzimmer\", \"Spielplatz\" und \"Schule\" war folglich der \"Arbeitsplatz\" der \u00c4lteren. Auf diese Weise d\u00fcrften sie schon fr\u00fch in Aufgaben und Verantwortlichkeiten hineingewachsen sein. Deshalb leistete man in der Urgeschichte wahrscheinlich wesentlich fr\u00fcher einen substantiellen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der anstehenden Arbeiten und war deutlich fr\u00fcher \"erwachsen\" als heute. Die Produkte dieser Arbeit sind im arch\u00e4ologischen Fundgut enthalten \u2013 wir m\u00fcssen nur lernen, sie zu erkennen. \n \n \n Gr\u00e4ber: Aufschl\u00fcsse \u00fcber die Lebensbedingungen von Kindern \n Einen unmittelbaren Zugang zu Kindern stellen hingegen ihre sterblichen \u00dcberreste dar. Von Basel-Gasfabrik sind zahlreiche Bestattungen bekannt. Sie stammen von zwei Friedh\u00f6fen, wo Kinder in gleicher Weise wie Erwachsene beerdigt wurden. Weitere Bestattungen, darunter auch F\u00f6ten und Neugeborene, wurden im Siedlungsareal entdeckt. F\u00fcr die Kinder sind \u2013 wie auch f\u00fcr die Erwachsenen \u2013 vielf\u00e4ltige Bestattungsweisen belegt. \n \n \n\n Paradoxerweise sind es ausgerechnet die sterblichen \u00dcberreste, die am konkretesten \u00fcber die Lebensbedingungen informieren. Besonders aufschlussreich sind die Ergebnisse naturwissenschaftlicher Analysen. So hat die anthropologische Untersuchung der Skelettreste gezeigt, dass die Sterblichkeit der unter 14-J\u00e4hrigen bei etwa 60% lag und Kinder bis zum 4. Lebensjahr besonders gef\u00e4hrdet waren. Die hohe Kindersterblichkeit d\u00fcrfte in erster Linie auf Infektionskrankheiten und das Fehlen geeigneter Kindernahrung zur\u00fcckzuf\u00fchren sein. F\u00fcr Letzteres sprechen auch die Ergebnisse naturwissenschaftlicher Analysen, die ergaben, dass Kinder im Alter zwischen 1,5 und 4 Jahren abgestillt wurden. \n\n W\u00e4hrend die Ergebnisse zu Kindersterblichkeit und Abstillalter im bekannten Rahmen liegen, war der Nachweis, dass viele der Bestatteten in ihrer Kindheit einen Ortswechsel vollzogen haben, eine grosse \u00dcberraschung. Dahinter k\u00f6nnte stehen, dass Kinder mit ihren Angeh\u00f6rigen aus der Umgebung in die sich zu einem regionalen Zentrum entwickelnde Siedlung gezogen sind. Sie k\u00f6nnten aber auch selbst\u00e4ndig unterwegs gewesen sein, beispielsweise um Vieh zu h\u00fcten. F\u00fcr die sp\u00e4tkeltische Zeit ist ausserdem in Betracht zu ziehen, dass Kinder als Sklaven, Geiseln oder um etwas Spezielles zu lernen, den Ort gewechselt haben. Auch Kindspflegschaften k\u00e4men in Frage \u2013 ein Ph\u00e4nomen, das aus vielen Gesellschaften bekannt ist und neuerdings auch in den Fokus der arch\u00e4ologischen Forschung gelangt. \n\n Die neuen Ergebnisse zu Basel-Gasfabrik werfen ein v\u00f6llig neues Licht auf Kindheiten in sp\u00e4tkeltischer Zeit. Zugleich machen sie bewusst, dass die Kinder als gesellschaftliche Mehrheit in die Rekonstruktion historischer Entwicklungen einbezogen werden m\u00fcssen. \n \n \n             Autorin \n             \n             \n                     Brigitte R\u00f6der  ist Professorin f\u00fcr Ur- und Fr\u00fchgeschichtliche Arch\u00e4ologie an der Universit\u00e4t Basel. Zu ihren Forschungsschwerpunkten geh\u00f6ren Sozial-, Geschlechter- und Kindheitsgeschichte. \n \n             \n         \n             Quellen \n                 \n                     Publikationen \n                     Pichler, S., Rissanen, H., Spichtig, N. (2015) Ein Platz unter den Lebenden, ein Platz unter den Toten: Kinderbestattungen aus dem lat\u00e8nezeitlichen Fundplatz Basel-Gasfabrik. In: R. Kory (Hg.), Lebenswelten von Kindern und Frauen in der Vormoderne, 257-273. \n\n Rissanen, H., Pichler, S., Spichtig, u. a. (2013) \u201eWenn Kinder sterben\u2026\u201c \u2013 S\u00e4uglinge und Kleinkinder vom lat\u00e8nezeitlichen Fundplatz Basel-Gasfabrik (Kanton Basel-Stadt, Schweiz). In: S. Wefers (Hg.), R\u00e4ume \u2013 Rollen. Beitr\u00e4ge zur gemeinsamen Sitzung der AG Eisenzeit und der AG Geschlechterforschung w\u00e4hrend des 7. Deutschen Arch\u00e4ologenkongresses in Bremen 2011. Langenweissbach, S. 127-142. \n\n Rissanen, H., Alder, C. (2011) Kurz gelebt und reich bestattet. Jahresbericht der Arch\u00e4ologischen Bodenforschung Basel-Stadt 2010. Basel, S. 125-157. \n\n R\u00f6der, B. (2017) Die vergessene Mehrheit der Bev\u00f6lkerung: Kinder, Frauen und alte Menschen. In: B. R\u00f6der (Hg.), Lebensweisen in der Steinzeit. Arch\u00e4ologie in der Schweiz. Baden, S. 26-29. \n\n R\u00f6der, B. (2014) Spurlos verschwunden? Kinder und Heranwachsende in arch\u00e4ologischen Quellen. Arch\u00e4ologie in Deutschland, 1 Dezember, S. 20-23. \n \n                 \n     \n             \n                Das k\u00f6nnte Dich auch interessieren:\n             \n        ", "links": []}]